{
  "questions": [
    {
      "number": 1,
      "question": "In Deutschland dürfen Menschen offen etwas gegen die Regierung sagen, weil …",
      "options": [
        "hier Religionsfreiheit gilt.",
        "die Menschen Steuern zahlen.",
        "die Menschen das Wahlrecht haben.",
        "hier Meinungsfreiheit gilt."
      ],
      "answer": "hier Meinungsfreiheit gilt."
    },
    {
      "number": 2,
      "question": "In Deutschland können Eltern bis zum 14. Lebensjahr ihres Kindes entscheiden, ob es in der Schule am …",
      "options": [
        "Geschichtsunterricht teilnimmt.",
        "Religionsunterricht teilnimmt.",
        "Politikunterricht teilnimmt.",
        "Sprachunterricht teilnimmt."
      ],
      "answer": "Religionsunterricht teilnimmt."
    },
    {
      "number": 3,
      "question": "Deutschland ist ein Rechtsstaat. Was ist damit gemeint?",
      "options": [
        "Alle Einwohnerinnen/Einwohner und der Staat müssen sich an die Gesetze halten.",
        "Der Staat muss sich nicht an die Gesetze halten.",
        "Nur Deutsche müssen die Gesetze befolgen.",
        "Die Gerichte machen die Gesetze."
      ],
      "answer": "Alle Einwohnerinnen/Einwohner und der Staat müssen sich an die Gesetze halten."
    },
    {
      "number": 4,
      "question": "Welches Recht gehört zu den Grundrechten in Deutschland?",
      "options": [
        "Waffenbesitz",
        "Faustrecht",
        "Meinungsfreiheit",
        "Selbstjustiz"
      ],
      "answer": "Meinungsfreiheit"
    },
    {
      "number": 5,
      "question": "Wahlen in Deutschland sind frei. Was bedeutet das?",
      "options": [
        "Man darf Geld annehmen, wenn man dafür eine bestimmte Kandidatin/einen bestimmten Kandidaten wählt.",
        "Nur Personen, die noch nie im Gefängnis waren, dürfen wählen.",
        "Die Wählerin/der Wähler darf bei der Wahl weder beeinflusst noch zu einer bestimmten Stimmabgabe gezwungen werden und keine Nachteile durch die Wahl haben.",
        "Alle wahlberechtigten Personen müssen wählen."
      ],
      "answer": "Die Wählerin/der Wähler darf bei der Wahl weder beeinflusst noch zu einer bestimmten Stimmabgabe gezwungen werden und keine Nachteile durch die Wahl haben."
    },
    {
      "number": 6,
      "question": "Wie heißt die deutsche Verfassung?",
      "options": [
        "Volksgesetz",
        "Bundesgesetz",
        "Deutsches Gesetz",
        "Grundgesetz"
      ],
      "answer": "Grundgesetz"
    },
    {
      "number": 7,
      "question": "Welches Recht gehört zu den Grundrechten, die nach der deutschen Verfassung garantiert werden? Das Recht auf …",
      "options": [
        "Glaubens- und Gewissensfreiheit",
        "Unterhaltung",
        "Arbeit",
        "Wohnung"
      ],
      "answer": "Glaubens- und Gewissensfreiheit"
    },
    {
      "number": 8,
      "question": "Was steht nicht im Grundgesetz von Deutschland?",
      "options": [
        "Die Würde des Menschen ist unantastbar.",
        "Alle sollen gleich viel Geld haben.",
        "Jeder Mensch darf seine Meinung sagen.",
        "Alle sind vor dem Gesetz gleich."
      ],
      "answer": "Alle sollen gleich viel Geld haben."
    },
    {
      "number": 9,
      "question": "Welches Grundrecht gilt in Deutschland nur für Ausländerinnen/Ausländer? Das Grundrecht auf …",
      "options": [
        "Schutz der Familie",
        "Menschenwürde",
        "Asyl",
        "Meinungsfreiheit"
      ],
      "answer": "Asyl"
    },
    {
      "number": 10,
      "question": "Was ist mit dem deutschen Grundgesetz vereinbar?",
      "options": [
        "die Prügelstrafe",
        "die Folter",
        "die Todesstrafe",
        "die Geldstrafe"
      ],
      "answer": "die Geldstrafe"
    },
    {
      "number": 11,
      "question": "Wie wird die Verfassung der Bundesrepublik Deutschland genannt?",
      "options": [
        "Grundgesetz",
        "Bundesverfassung",
        "Gesetzbuch",
        "Verfassungsvertrag"
      ],
      "answer": "Grundgesetz"
    },
    {
      "number": 12,
      "question": "Eine Partei im Deutschen Bundestag will die Pressefreiheit abschaffen. Ist das möglich?",
      "options": [
        "Ja, wenn mehr als die Hälfte der Abgeordneten im Bundestag dafür sind.",
        "Ja, aber dazu müssen zwei Drittel der Abgeordneten im Bundestag dafür sein.",
        "Nein, denn die Pressefreiheit ist ein Grundrecht. Sie kann nicht abgeschafft werden.",
        "Nein, denn nur der Bundesrat kann die Pressefreiheit abschaffen."
      ],
      "answer": "Nein, denn die Pressefreiheit ist ein Grundrecht. Sie kann nicht abgeschafft werden."
    },
    {
      "number": 13,
      "question": "Im Parlament steht der Begriff 'Opposition' für …",
      "options": [
        "die regierenden Parteien.",
        "die Fraktion mit den meisten Abgeordneten.",
        "alle Parteien, die bei der letzten Wahl die 5%-Hürde erreichen konnten.",
        "alle Abgeordneten, die nicht zu der Regierungspartei/den Regierungsparteien gehören."
      ],
      "answer": "alle Abgeordneten, die nicht zu der Regierungspartei/den Regierungsparteien gehören."
    },
    {
      "number": 14,
      "question": "Meinungsfreiheit in Deutschland heißt, dass ich …",
      "options": [
        "Passanten auf der Straße beschimpfen darf.",
        "meine Meinung im Internet äußern kann.",
        "Nazi-, Hamas- oder Islamischer Staat-Symbole öffentlich tragen darf.",
        "meine Meinung nur dann äußern darf, solange ich der Regierung nicht widerspreche."
      ],
      "answer": "meine Meinung im Internet äußern kann."
    },
    {
      "number": 15,
      "question": "Was verbietet das deutsche Grundgesetz?",
      "options": [
        "Militärdienst",
        "Zwangsarbeit",
        "freie Berufswahl",
        "Arbeit im Ausland"
      ],
      "answer": "Zwangsarbeit"
    },
    {
      "number": 16,
      "question": "Wann ist die Meinungsfreiheit in Deutschland eingeschränkt?",
      "options": [
        "bei der öffentlichen Verbreitung falscher Behauptungen über einzelne Personen",
        "bei Meinungsäußerungen über die Bundesregierung",
        "bei Diskussionen über Religionen",
        "bei Kritik am Staat"
      ],
      "answer": "bei der öffentlichen Verbreitung falscher Behauptungen über einzelne Personen"
    },
    {
      "number": 17,
      "question": "Die deutschen Gesetze verbieten …",
      "options": [
        "Meinungsfreiheit der Einwohnerinnen und Einwohner.",
        "Petitionen der Bürgerinnen und Bürger.",
        "Versammlungsfreiheit der Einwohnerinnen und Einwohner.",
        "Ungleichbehandlung der Bürgerinnen und Bürger durch den Staat."
      ],
      "answer": "Ungleichbehandlung der Bürgerinnen und Bürger durch den Staat."
    },
    {
      "number": 18,
      "question": "Welches Grundrecht ist in Artikel 1 des Grundgesetzes der Bundesrepublik Deutschland garantiert?",
      "options": [
        "die Unantastbarkeit der Menschenwürde",
        "das Recht auf Leben",
        "Religionsfreiheit",
        "Meinungsfreiheit"
      ],
      "answer": "die Unantastbarkeit der Menschenwürde"
    },
    {
      "number": 19,
      "question": "Was versteht man unter dem Recht der 'Freizügigkeit' in Deutschland?",
      "options": [
        "Man darf sich seinen Wohnort selbst aussuchen.",
        "Man kann seinen Beruf wechseln.",
        "Man darf sich für eine andere Religion entscheiden.",
        "Man darf sich in der Öffentlichkeit nur leicht bekleidet bewegen."
      ],
      "answer": "Man darf sich seinen Wohnort selbst aussuchen."
    },
    {
      "number": 20,
      "question": "Eine Partei in Deutschland verfolgt das Ziel, eine Diktatur zu errichten. Sie ist dann …",
      "options": [
        "tolerant.",
        "rechtsstaatlich orientiert.",
        "gesetzestreu.",
        "verfassungswidrig."
      ],
      "answer": "verfassungswidrig."
    },
    {
      "number": 21,
      "question": "Welches ist das Wappen der Bundesrepublik Deutschland?",
      "options": [
        "Bild 1",
        "Bild 2",
        "Bild 3",
        "Bild 4"
      ],
      "answer": "Bild 1"
    },
    {
      "number": 22,
      "question": "Was für eine Staatsform hat Deutschland?",
      "options": [
        "Monarchie",
        "Diktatur",
        "Republik",
        "Fürstentum"
      ],
      "answer": "Republik"
    },
    {
      "number": 23,
      "question": "In Deutschland sind die meisten Erwerbstätigen …",
      "options": [
        "in kleinen Familienunternehmen beschäftigt.",
        "ehrenamtlich für ein Bundesland tätig.",
        "selbstständig mit einer eigenen Firma tätig.",
        "bei einer Firma oder Behörde beschäftigt."
      ],
      "answer": "bei einer Firma oder Behörde beschäftigt."
    },
    {
      "number": 24,
      "question": "Wie viele Bundesländer hat die Bundesrepublik Deutschland?",
      "options": [
        "14",
        "15",
        "16",
        "17"
      ],
      "answer": "16"
    },
    {
      "number": 25,
      "question": "Was ist kein Bundesland der Bundesrepublik Deutschland?",
      "options": [
        "Elsass-Lothringen",
        "Nordrhein-Westfalen",
        "Mecklenburg-Vorpommern",
        "Sachsen-Anhalt"
      ],
      "answer": "Elsass-Lothringen"
    },
    {
      "number": 26,
      "question": "Deutschland ist …",
      "options": [
        "eine kommunistische Republik.",
        "ein demokratischer und sozialer Bundesstaat.",
        "eine kapitalistische und soziale Monarchie.",
        "ein sozialer und sozialistischer Bundesstaat."
      ],
      "answer": "ein demokratischer und sozialer Bundesstaat."
    },
    {
      "number": 27,
      "question": "Deutschland ist …",
      "options": [
        "ein sozialistischer Staat.",
        "ein Bundesstaat.",
        "eine Diktatur.",
        "eine Monarchie."
      ],
      "answer": "ein Bundesstaat."
    },
    {
      "number": 28,
      "question": "Wer wählt in Deutschland die Abgeordneten zum Bundestag?",
      "options": [
        "das Militär",
        "die Wirtschaft",
        "das wahlberechtigte Volk",
        "die Verwaltung"
      ],
      "answer": "das wahlberechtigte Volk"
    },
    {
      "number": 29,
      "question": "Welches Tier ist das Wappentier der Bundesrepublik Deutschland?",
      "options": [
        "Löwe",
        "Adler",
        "Bär",
        "Pferd"
      ],
      "answer": "Adler"
    },
    {
      "number": 30,
      "question": "Was ist kein Merkmal unserer Demokratie?",
      "options": [
        "regelmäßige Wahlen",
        "Pressezensur",
        "Meinungsfreiheit",
        "verschiedene Parteien"
      ],
      "answer": "Pressezensur"
    },
    {
      "number": 31,
      "question": "Die Zusammenarbeit von Parteien zur Bildung einer Regierung nennt man in Deutschland …",
      "options": [
        "Einheit.",
        "Koalition.",
        "Ministerium.",
        "Fraktion."
      ],
      "answer": "Koalition"
    },
    {
      "number": 32,
      "question": "Was ist keine staatliche Gewalt in Deutschland?",
      "options": [
        "Gesetzgebung",
        "Regierung",
        "Presse",
        "Rechtsprechung"
      ],
      "answer": "Presse"
    },
    {
      "number": 33,
      "question": "Welche Aussage ist richtig? In Deutschland …",
      "options": [
        "sind Staat und Religionsgemeinschaften voneinander getrennt.",
        "bilden die Religionsgemeinschaften den Staat.",
        "ist der Staat abhängig von den Religionsgemeinschaften.",
        "bilden Staat und Religionsgemeinschaften eine Einheit."
      ],
      "answer": "sind Staat und Religionsgemeinschaften voneinander getrennt."
    },
    {
      "number": 34,
      "question": "Was ist Deutschland nicht?",
      "options": [
        "eine Demokratie",
        "ein Rechtsstaat",
        "eine Monarchie",
        "ein Sozialstaat"
      ],
      "answer": "eine Monarchie"
    },
    {
      "number": 35,
      "question": "Womit finanziert der deutsche Staat die Sozialversicherung?",
      "options": [
        "Kirchensteuer",
        "Sozialabgaben",
        "Spendengeldern",
        "Vereinsbeiträgen"
      ],
      "answer": "Sozialabgaben"
    },
    {
      "number": 36,
      "question": "Welche Maßnahme schafft in Deutschland soziale Sicherheit?",
      "options": [
        "die Krankenversicherung",
        "die Autoversicherung",
        "die Gebäudeversicherung",
        "die Haftpflichtversicherung"
      ],
      "answer": "die Krankenversicherung"
    },
    {
      "number": 37,
      "question": "Wie werden die Regierungschefinnen/Regierungschefs der meisten Bundesländer in Deutschland genannt?",
      "options": [
        "Erste Ministerin/Erster Minister",
        "Premierministerin/Premierminister",
        "Senatorin/Senator",
        "Ministerpräsidentin/Ministerpräsident"
      ],
      "answer": "Ministerpräsidentin/Ministerpräsident"
    },
    {
      "number": 38,
      "question": "Die Bundesrepublik Deutschland ist ein demokratischer und sozialer …",
      "options": [
        "Staatenverbund.",
        "Bundesstaat.",
        "Staatenbund.",
        "Zentralstaat."
      ],
      "answer": "Bundesstaat."
    },
    {
      "number": 39,
      "question": "Was hat jedes deutsche Bundesland?",
      "options": [
        "eine eigene Außenministerin/einen eigenen Außenminister",
        "eine eigene Währung",
        "eine eigene Armee",
        "eine eigene Regierung"
      ],
      "answer": "eine eigene Regierung"
    },
    {
      "number": 40,
      "question": "Mit welchen Worten beginnt die deutsche Nationalhymne?",
      "options": [
        "Völker, hört die Signale …",
        "Einigkeit und Recht und Freiheit …",
        "Freude schöner Götterfunken …",
        "Deutschland einig Vaterland …"
      ],
      "answer": "Einigkeit und Recht und Freiheit …"
    },
    {
      "number": 41,
      "question": "Warum gibt es in einer Demokratie mehr als eine Partei?",
      "options": [
        "weil dadurch die unterschiedlichen Meinungen der Bürgerinnen und Bürger vertreten werden",
        "damit Bestechung in der Politik begrenzt wird",
        "um politische Demonstrationen zu verhindern",
        "um wirtschaftlichen Wettbewerb anzuregen"
      ],
      "answer": "weil dadurch die unterschiedlichen Meinungen der Bürgerinnen und Bürger vertreten werden"
    },
    {
      "number": 42,
      "question": "Wer beschließt in Deutschland ein neues Gesetz?",
      "options": [
        "die Regierung",
        "das Parlament",
        "die Gerichte",
        "die Polizei"
      ],
      "answer": "das Parlament"
    },
    {
      "number": 43,
      "question": "Wann kann in Deutschland eine Partei verboten werden?",
      "options": [
        "wenn ihr Wahlkampf zu teuer ist",
        "wenn sie gegen die Verfassung kämpft",
        "wenn sie Kritik am Staatsoberhaupt äußert",
        "wenn ihr Programm eine neue Richtung vorschlägt"
      ],
      "answer": "wenn sie gegen die Verfassung kämpft"
    },
    {
      "number": 44,
      "question": "Wen kann man als Bürgerin/Bürger in Deutschland nicht direkt wählen?",
      "options": [
        "Abgeordnete des EU-Parlaments",
        "Die Bundespräsidentin/den Bundespräsidenten",
        "Landtagsabgeordnete",
        "Bundestagsabgeordnete"
      ],
      "answer": "Die Bundespräsidentin/den Bundespräsidenten"
    },
    {
      "number": 45,
      "question": "Zu welcher Versicherung gehört die Pflegeversicherung?",
      "options": [
        "Sozialversicherung",
        "Unfallversicherung",
        "Hausratsversicherung",
        "Haftpflicht- und Feuerversicherung"
      ],
      "answer": "Sozialversicherung"
    },
    {
      "number": 46,
      "question": "Der deutsche Staat hat viele Aufgaben. Welche Aufgabe gehört dazu?",
      "options": [
        "Er baut Straßen und Schulen.",
        "Er verkauft Lebensmittel und Kleidung.",
        "Er versorgt alle Einwohnerinnen und Einwohner kostenlos mit Zeitungen.",
        "Er produziert Autos und Busse."
      ],
      "answer": "Er baut Straßen und Schulen."
    },
    {
      "number": 47,
      "question": "Der deutsche Staat hat viele Aufgaben. Welche Aufgabe gehört nicht dazu?",
      "options": [
        "Er bezahlt für alle Staatsangehörigen Urlaubsreisen.",
        "Er zahlt Kindergeld.",
        "Er unterstützt Museen.",
        "Er fördert Sportlerinnen und Sportler."
      ],
      "answer": "Er bezahlt für alle Staatsangehörigen Urlaubsreisen."
    },
    {
      "number": 48,
      "question": "Welches Organ gehört nicht zu den Verfassungsorganen Deutschlands?",
      "options": [
        "der Bundesrat",
        "die Bundespräsidentin/der Bundespräsident",
        "die Bürgerversammlung",
        "die Regierung"
      ],
      "answer": "die Bürgerversammlung"
    },
    {
      "number": 49,
      "question": "Wer bestimmt in Deutschland die Schulpolitik?",
      "options": [
        "die Lehrer und Lehrerinnen",
        "die Bundesländer",
        "das Familienministerium",
        "die Universitäten"
      ],
      "answer": "die Bundesländer"
    },
    {
      "number": 50,
      "question": "Die Wirtschaftsform in Deutschland nennt man …",
      "options": [
        "freie Zentralwirtschaft.",
        "soziale Marktwirtschaft.",
        "gelenkte Zentralwirtschaft.",
        "Planwirtschaft."
      ],
      "answer": "soziale Marktwirtschaft."
    },
    {
      "number": 51,
      "question": "Zu einem demokratischen Rechtsstaat gehört es nicht, dass …",
      "options": [
        "Menschen sich kritisch über die Regierung äußern können.",
        "Bürger friedlich demonstrieren gehen dürfen.",
        "Menschen von einer Privatpolizei ohne Grund verhaftet werden.",
        "jemand ein Verbrechen begeht und deshalb verhaftet wird."
      ],
      "answer": "Menschen von einer Privatpolizei ohne Grund verhaftet werden."
    },
    {
      "number": 52,
      "question": "Was bedeutet \"Volkssouveränität\"? Alle Staatsgewalt geht vom ...",
      "options": [
        "Volke aus.",
        "Bundestag aus.",
        "preußischen König aus.",
        "Bundesverfassungsgericht aus."
      ],
      "answer": "Volke aus."
    },
    {
      "number": 53,
      "question": "Was bedeutet \"Rechtsstaat\" in Deutschland?",
      "options": [
        "Der Staat hat Recht.",
        "Es gibt nur rechte Parteien.",
        "Die Bürgerinnen und Bürger entscheiden über Gesetze.",
        "Der Staat muss die Gesetze einhalten."
      ],
      "answer": "Der Staat muss die Gesetze einhalten."
    },
    {
      "number": 54,
      "question": "Was ist keine staatliche Gewalt in Deutschland?",
      "options": [
        "Legislative",
        "Judikative",
        "Exekutive",
        "Direktive"
      ],
      "answer": "Direktive"
    },
    {
      "number": 55,
      "question": "Was zeigt dieses Bild?",
      "options": [
        "den Bundestagssitz in Berlin",
        "das Bundesverfassungsgericht in Karlsruhe",
        "das Bundesratsgebäude in Berlin",
        "das Bundeskanzleramt in Berlin"
      ],
      "answer": "den Bundestagssitz in Berlin"
    },
    {
      "number": 56,
      "question": "Welches Amt gehört in Deutschland zur Gemeindeverwaltung?",
      "options": [
        "Pfarramt",
        "Ordnungsamt",
        "Finanzamt",
        "Auswärtiges Amt"
      ],
      "answer": "Ordnungsamt"
    },
    {
      "number": 57,
      "question": "Wer wird meistens zur Präsidentin/zum Präsidenten des Deutschen Bundestages gewählt?",
      "options": [
        "die/der älteste Abgeordnete im Parlament",
        "die Ministerpräsidentin/der Ministerpräsident des größten Bundeslandes",
        "eine ehemalige Bundeskanzlerin/ein ehemaliger Bundeskanzler",
        "eine Abgeordnete/ein Abgeordneter der stärksten Fraktion"
      ],
      "answer": "eine Abgeordnete/ein Abgeordneter der stärksten Fraktion"
    },
    {
      "number": 58,
      "question": "Wer ernennt in Deutschland die Ministerinnen/die Minister der Bundesregierung?",
      "options": [
        "die Präsidentin/der Präsident des Bundesverfassungsgerichtes",
        "die Bundespräsidentin/der Bundespräsident",
        "die Bundesratspräsidentin/der Bundesratspräsident",
        "die Bundestagspräsidentin/der Bundestagspräsident"
      ],
      "answer": "die Bundespräsidentin/der Bundespräsident"
    },
    {
      "number": 59,
      "question": "Vor wie vielen Jahren gab es erstmals eine jüdische Gemeinde auf dem Gebiet des heutigen Deutschlands?",
      "options": [
        "vor etwa 300 Jahren",
        "vor etwa 700 Jahren",
        "vor etwa 1150 Jahren",
        "vor etwa 1700 Jahren"
      ],
      "answer": "vor etwa 1700 Jahren"
    },
    {
      "number": 60,
      "question": "In Deutschland gehören der Bundestag und der Bundesrat zur …",
      "options": [
        "Exekutive.",
        "Legislative.",
        "Direktive.",
        "Judikative."
      ],
      "answer": "Legislative."
    },
    {
      "number": 61,
      "question": "Was bedeutet \"Volkssouveränität\"?",
      "options": [
        "Die Königin/der König herrscht über das Volk.",
        "Das Bundesverfassungsgericht steht über der Verfassung.",
        "Die Interessenverbände üben die Souveränität zusammen mit der Regierung aus.",
        "Die Staatsgewalt geht vom Volke aus."
      ],
      "answer": "Die Staatsgewalt geht vom Volke aus."
    },
    {
      "number": 62,
      "question": "Wenn das Parlament eines deutschen Bundeslandes gewählt wird, nennt man das …",
      "options": [
        "Kommunalwahl",
        "Landtagswahl",
        "Europawahl",
        "Bundestagswahl"
      ],
      "answer": "Landtagswahl"
    },
    {
      "number": 63,
      "question": "Was gehört in Deutschland nicht zur Exekutive?",
      "options": [
        "die Polizei",
        "die Gerichte",
        "das Finanzamt",
        "die Ministerien"
      ],
      "answer": "die Gerichte"
    },
    {
      "number": 64,
      "question": "Die Bundesrepublik Deutschland ist heute gegliedert in …",
      "options": [
        "vier Besatzungszonen.",
        "einen Oststaat und einen Weststaat.",
        "16 Kantone.",
        "Bund, Länder und Kommunen."
      ],
      "answer": "Bund, Länder und Kommunen."
    },
    {
      "number": 65,
      "question": "Es gehört nicht zu den Aufgaben des Deutschen Bundestages, …",
      "options": [
        "Gesetze zu entwerfen.",
        "die Bundesregierung zu kontrollieren.",
        "die Bundeskanzlerin/den Bundeskanzler zu wählen.",
        "das Bundeskabinett zu bilden."
      ],
      "answer": "das Bundeskabinett zu bilden."
    },
    {
      "number": 66,
      "question": "Welche Städte haben die größten jüdischen Gemeinden in Deutschland?",
      "options": [
        "Berlin und München",
        "Hamburg und Essen",
        "Nürnberg und Stuttgart",
        "Worms und Speyer"
      ],
      "answer": "Berlin und München"
    },
    {
      "number": 67,
      "question": "Was ist in Deutschland vor allem eine Aufgabe der Bundesländer?",
      "options": [
        "Verteidigungspolitik",
        "Außenpolitik",
        "Wirtschaftspolitik",
        "Schulpolitik"
      ],
      "answer": "Schulpolitik"
    },
    {
      "number": 68,
      "question": "Warum kontrolliert der Staat in Deutschland das Schulwesen?",
      "options": [
        "weil es in Deutschland nur staatliche Schulen gibt",
        "weil alle Schülerinnen und Schüler einen Schulabschluss haben müssen",
        "weil es in den Bundesländern verschiedene Schulen gibt",
        "weil es nach dem Grundgesetz seine Aufgabe ist"
      ],
      "answer": "weil es nach dem Grundgesetz seine Aufgabe ist"
    },
    {
      "number": 69,
      "question": "Die Bundesrepublik Deutschland hat einen dreistufigen Verwaltungsaufbau. Wie heißt die unterste politische Stufe?",
      "options": [
        "Stadräte",
        "Landräte",
        "Gemeinden",
        "Bezirksämter"
      ],
      "answer": "Gemeinden"
    },
    {
      "number": 70,
      "question": "Der deutsche Bundespräsident Gustav Heinemann gibt Helmut Schmidt 1974 die Ernennungsurkunde zum deutschen Bundeskanzler. Was gehört zu den Aufgaben der deutschen Bundespräsidentin/des deutschen Bundespräsidenten?",
      "options": [
        "Sie/Er führt die Regierungsgeschäfte.",
        "Sie/Er kontrolliert die Regierungspartei.",
        "Sie/Er wählt die Ministerinnen/Minister aus.",
        "Sie/Er schlägt die Kanzlerin/den Kanzler zur Wahl vor."
      ],
      "answer": "Sie/Er schlägt die Kanzlerin/den Kanzler zur Wahl vor."
    },
    {
      "number": 71,
      "question": "Wo hält sich die deutsche Bundeskanzlerin/der deutsche Bundeskanzler am häufigsten auf? Am häufigsten ist sie/er …",
      "options": [
        "in Bonn, weil sich dort das Bundeskanzleramt und der Bundestag befinden.",
        "auf Schloss Meseberg, dem Gästehaus der Bundesregierung, um Staatsgäste zu empfangen.",
        "auf Schloss Bellevue, dem Amtssitz der Bundespräsidentin/des Bundespräsidenten, um Staatsgäste zu empfangen.",
        "in Berlin, weil sich dort das Bundeskanzleramt und der Bundestag befinden."
      ],
      "answer": "in Berlin, weil sich dort das Bundeskanzleramt und der Bundestag befinden."
    },
    {
      "number": 72,
      "question": "Wie heißt die jetzige Bundeskanzlerin/der jetzige Bundeskanzler von Deutschland?",
      "options": [
        "Gerhard Schröder",
        "Angela Merkel",
        "Ursula von der Leyen",
        "Friedrich Merz"
      ],
      "answer": "Friedrich Merz"
    },
    {
      "number": 73,
      "question": "Die beiden größten Fraktionen im Deutschen Bundestag heißen zurzeit …",
      "options": [
        "CDU/CSU und AfD.",
        "Die Linke und Bündnis 90/Die Grünen.",
        "Bündnis 90/Die Grünen und SPD.",
        "Die Linke und CDU/CSU."
      ],
      "answer": "CDU/CSU und AfD."
    },
    {
      "number": 74,
      "question": "Wie heißt das Parlament für ganz Deutschland?",
      "options": [
        "Bundesversammlung",
        "Volkskammer",
        "Bundestag",
        "Bundesgerichtshof"
      ],
      "answer": "Bundestag"
    },
    {
      "number": 75,
      "question": "Wie heißt Deutschlands heutiges Staatsoberhaupt?",
      "options": [
        "Frank-Walter Steinmeier",
        "Bärbel Bas",
        "Bodo Ramelow",
        "Joachim Gauck"
      ],
      "answer": "Frank-Walter Steinmeier"
    },
    {
      "number": 76,
      "question": "Was bedeutet die Abkürzung CDU in Deutschland?",
      "options": [
        "Christliche Deutsche Union",
        "Club Deutscher Unternehmer",
        "Christlicher Deutscher Umweltschutz",
        "Christlich Demokratische Union"
      ],
      "answer": "Christlich Demokratische Union"
    },
    {
      "number": 77,
      "question": "Was ist die Bundeswehr?",
      "options": [
        "die deutsche Polizei",
        "ein deutscher Hafen",
        "eine deutsche Bürgerinitiative",
        "die deutsche Armee"
      ],
      "answer": "die deutsche Armee"
    },
    {
      "number": 78,
      "question": "Was bedeutet die Abkürzung SPD?",
      "options": [
        "Sozialistische Partei Deutschlands",
        "Sozialpolitische Partei Deutschlands",
        "Sozialdemokratische Partei Deutschlands",
        "Sozialgerechte Partei Deutschlands"
      ],
      "answer": "Sozialdemokratische Partei Deutschlands"
    },
    {
      "number": 79,
      "question": "Was bedeutet die Abkürzung FDP in Deutschland?",
      "options": [
        "Friedliche Demonstrative Partei",
        "Freie Deutschland Partei",
        "Führende Demokratische Partei",
        "Freie Demokratische Partei"
      ],
      "answer": "Freie Demokratische Partei"
    },
    {
      "number": 80,
      "question": "Welches Gericht in Deutschland ist zuständig für die Auslegung des Grundgesetzes?",
      "options": [
        "Oberlandesgericht",
        "Amtsgericht",
        "Bundesverfassungsgericht",
        "Verwaltungsgericht"
      ],
      "answer": "Bundesverfassungsgericht"
    },
    {
      "number": 81,
      "question": "Wer wählt die Bundeskanzlerin/den Bundeskanzler in Deutschland?",
      "options": [
        "der Bundesrat",
        "die Bundesversammlung",
        "das Volk",
        "der Bundestag"
      ],
      "answer": "der Bundestag"
    },
    {
      "number": 82,
      "question": "Wer leitet das deutsche Bundeskabinett?",
      "options": [
        "die Bundestagspräsidentin/der Bundestagspräsident",
        "die Bundespräsidentin/der Bundespräsident",
        "die Bundesratspräsidentin/der Bundesratspräsident",
        "die Bundeskanzlerin/der Bundeskanzler"
      ],
      "answer": "die Bundeskanzlerin/der Bundeskanzler"
    },
    {
      "number": 83,
      "question": "Wer wählt die deutsche Bundeskanzlerin/den deutschen Bundeskanzler?",
      "options": [
        "das Volk",
        "die Bundesversammlung",
        "der Bundestag",
        "die Bundesregierung"
      ],
      "answer": "der Bundestag"
    },
    {
      "number": 84,
      "question": "Welche Hauptaufgabe hat die deutsche Bundespräsidentin/der deutsche Bundespräsident? Sie/Er …",
      "options": [
        "regiert das Land.",
        "entwirft die Gesetze.",
        "repräsentiert das Land.",
        "überwacht die Einhaltung der Gesetze."
      ],
      "answer": "repräsentiert das Land."
    },
    {
      "number": 85,
      "question": "Wer bildet den deutschen Bundesrat?",
      "options": [
        "die Abgeordneten des Bundestages",
        "die Ministerinnen und Minister der Bundesregierung",
        "die Regierungsvertreter der Bundesländer",
        "die Parteimitglieder"
      ],
      "answer": "die Regierungsvertreter der Bundesländer"
    },
    {
      "number": 86,
      "question": "Wer wählt in Deutschland die Bundespräsidentin/den Bundespräsidenten?",
      "options": [
        "die Bundesversammlung",
        "der Bundesrat",
        "das Bundesparlament",
        "das Bundesverfassungsgericht"
      ],
      "answer": "die Bundesversammlung"
    },
    {
      "number": 87,
      "question": "Wer ist das Staatsoberhaupt der Bundesrepublik Deutschland?",
      "options": [
        "die Bundeskanzlerin/der Bundeskanzler",
        "die Bundespräsidentin/der Bundespräsident",
        "die Bundesratspräsidentin/der Bundesratspräsident",
        "die Bundestagspräsidentin/der Bundestagspräsident"
      ],
      "answer": "die Bundespräsidentin/der Bundespräsident"
    },
    {
      "number": 88,
      "question": "Die parlamentarische Opposition im Deutschen Bundestag …",
      "options": [
        "kontrolliert die Regierung.",
        "entscheidet, wer Bundesministerin/Bundesminister wird.",
        "bestimmt, wer im Bundesrat sitzt.",
        "schlägt die Regierungschefinnen/Regierungschefs der Länder vor."
      ],
      "answer": "kontrolliert die Regierung."
    },
    {
      "number": 89,
      "question": "Wie nennt man in Deutschland die Vereinigung von Abgeordneten einer Partei im Parlament?",
      "options": [
        "Verband",
        "Ältestenrat",
        "Fraktion",
        "Opposition"
      ],
      "answer": "Fraktion"
    },
    {
      "number": 90,
      "question": "Die deutschen Bundesländer wirken an der Gesetzgebung des Bundes mit durch …",
      "options": [
        "den Bundesrat.",
        "die Bundesversammlung.",
        "den Bundestag.",
        "die Bundesregierung."
      ],
      "answer": "den Bundesrat."
    },
    {
      "number": 91,
      "question": "In Deutschland kann ein Regierungswechsel in einem Bundesland Auswirkungen auf die Bundespolitik haben. Das Regieren wird …",
      "options": [
        "schwieriger, wenn sich dadurch die Mehrheit im Bundestag ändert.",
        "leichter, wenn dadurch neue Parteien in den Bundesrat kommen.",
        "schwieriger, wenn dadurch die Mehrheit im Bundesrat verändert wird.",
        "leichter, wenn es sich um ein reiches Bundesland handelt."
      ],
      "answer": "schwieriger, wenn dadurch die Mehrheit im Bundesrat verändert wird."
    },
    {
      "number": 92,
      "question": "Was bedeutet die Abkürzung CSU in Deutschland?",
      "options": [
        "Christlich Sichere Union",
        "Christlich Süddeutsche Union",
        "Christlich Sozialer Unternehmerverband",
        "Christlich Soziale Union"
      ],
      "answer": "Christlich Soziale Union"
    },
    {
      "number": 93,
      "question": "Je mehr \"Zweitstimmen\" eine Partei bei einer Bundestagswahl bekommt, desto …",
      "options": [
        "weniger Erststimmen kann sie haben.",
        "mehr Direktkandidaten der Partei ziehen ins Parlament ein.",
        "größer ist das Risiko, eine Koalition bilden zu müssen.",
        "mehr Sitze erhält die Partei im Parlament."
      ],
      "answer": "mehr Sitze erhält die Partei im Parlament."
    },
    {
      "number": 94,
      "question": "Ab welchem Alter darf man in Deutschland an der Wahl zum Deutschen Bundestag teilnehmen?",
      "options": [
        "16",
        "18",
        "21",
        "23"
      ],
      "answer": "18"
    },
    {
      "number": 95,
      "question": "Was gilt für die meisten Kinder in Deutschland?",
      "options": [
        "Wahlpflicht",
        "Schulpflicht",
        "Schweigepflicht",
        "Religionspflicht"
      ],
      "answer": "Schulpflicht"
    },
    {
      "number": 96,
      "question": "Wie kann jemand, der den Holocaust leugnet, bestraft werden?",
      "options": [
        "Kürzung sozialer Leistungen",
        "bis zu 100 Sozialstunden",
        "gar nicht, Holocaustleugnung ist erlaubt",
        "mit Freiheitsstrafe bis zu fünf Jahren oder mit Geldstrafe"
      ],
      "answer": "mit Freiheitsstrafe bis zu fünf Jahren oder mit Geldstrafe"
    },
    {
      "number": 97,
      "question": "Was bezahlt man in Deutschland automatisch, wenn man fest angestellt ist?",
      "options": [
        "Sozialversicherung",
        "Sozialhilfe",
        "Kindergeld",
        "Wohngeld"
      ],
      "answer": "Sozialversicherung"
    },
    {
      "number": 98,
      "question": "Wenn Abgeordnete im Deutschen Bundestag ihre Fraktion wechseln, …",
      "options": [
        "dürfen sie nicht mehr an den Sitzungen des Parlaments teilnehmen.",
        "kann die Regierung ihre Mehrheit verlieren.",
        "muss die Bundespräsidentin/der Bundespräsident zuvor ihr/sein Einverständnis geben.",
        "dürfen die Wählerinnen/Wähler dieser Abgeordneten noch einmal wählen."
      ],
      "answer": "kann die Regierung ihre Mehrheit verlieren."
    },
    {
      "number": 99,
      "question": "Wer bezahlt in Deutschland die Sozialversicherungen?",
      "options": [
        "Arbeitgeberinnen/Arbeitgeber und Arbeitnehmerinnen/Arbeitnehmer",
        "nur Arbeitnehmerinnen/Arbeitnehmer",
        "alle Staatsangehörigen",
        "nur Arbeitgeberinnen/Arbeitgeber"
      ],
      "answer": "Arbeitgeberinnen/Arbeitgeber und Arbeitnehmerinnen/Arbeitnehmer"
    },
    {
      "number": 100,
      "question": "Was gehört nicht zur gesetzlichen Sozialversicherung?",
      "options": [
        "die Lebensversicherung",
        "die gesetzliche Rentenversicherung",
        "die Arbeitslosenversicherung",
        "die Pflegeversicherung"
      ],
      "answer": "die Lebensversicherung"
    },
    {
      "number": 101,
      "question": "Gewerkschaften sind Interessenverbände der …",
      "options": [
        "Jugendlichen.",
        "Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer.",
        "Rentnerinnen und Rentner.",
        "Arbeitgeberinnen und Arbeitgeber."
      ],
      "answer": "Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer."
    },
    {
      "number": 102,
      "question": "Womit kann man in der Bundesrepublik Deutschland geehrt werden, wenn man auf politischem, wirtschaftlichem, kulturellem, geistigem oder sozialem Gebiet eine besondere Leistung erbracht hat? Mit dem …",
      "options": [
        "Bundesverdienstkreuz",
        "Bundesadler",
        "Vaterländischen Verdienstorden",
        "Ehrentitel 'Held der Deutschen Demokratischen Republik'"
      ],
      "answer": "Bundesverdienstkreuz"
    },
    {
      "number": 103,
      "question": "Was wird in Deutschland als 'Ampelkoalition' bezeichnet? Die Zusammenarbeit …",
      "options": [
        "der Bundestagsfraktionen von CDU und CSU",
        "von SPD, FDP und Bündnis 90/Die Grünen in einer Regierung",
        "von CSU, Die LINKE und Bündnis 90/Die Grünen in einer Regierung",
        "der Bundestagsfraktionen von CDU und SPD"
      ],
      "answer": "von SPD, FDP und Bündnis 90/Die Grünen in einer Regierung"
    },
    {
      "number": 104,
      "question": "Eine Frau in Deutschland verliert ihre Arbeit. Was darf nicht der Grund für diese Entlassung sein?",
      "options": [
        "Die Frau ist lange krank und arbeitsunfähig.",
        "Die Frau kam oft zu spät zur Arbeit.",
        "Die Frau erledigt private Sachen während der Arbeitszeit.",
        "Die Frau bekommt ein Kind und ihr Chef weiß das."
      ],
      "answer": "Die Frau bekommt ein Kind und ihr Chef weiß das."
    },
    {
      "number": 105,
      "question": "Was ist eine Aufgabe von Wahlhelferinnen/Wahlhelfern in Deutschland?",
      "options": [
        "Sie helfen alten Menschen bei der Stimmabgabe in der Wahlkabine.",
        "Sie schreiben die Wahlbenachrichtigungen vor der Wahl.",
        "Sie geben Zwischenergebnisse an die Medien weiter.",
        "Sie zählen die Stimmen nach dem Ende der Wahl."
      ],
      "answer": "Sie zählen die Stimmen nach dem Ende der Wahl."
    },
    {
      "number": 106,
      "question": "In Deutschland helfen ehrenamtliche Wahlhelferinnen und Wahlhelfer bei den Wahlen. Was ist eine Aufgabe von Wahlhelferinnen/Wahlhelfern?",
      "options": [
        "Sie helfen Kindern und alten Menschen beim Wählen.",
        "Sie schreiben Karten und Briefe mit der Angabe des Wahllokals.",
        "Sie geben Zwischenergebnisse an Journalisten weiter.",
        "Sie zählen die Stimmen nach dem Ende der Wahl."
      ],
      "answer": "Sie zählen die Stimmen nach dem Ende der Wahl."
    },
    {
      "number": 107,
      "question": "Für wie viele Jahre wird der Bundestag in Deutschland gewählt?",
      "options": [
        "2 Jahre",
        "4 Jahre",
        "6 Jahre",
        "8 Jahre"
      ],
      "answer": "4 Jahre"
    },
    {
      "number": 108,
      "question": "Bei einer Bundestagswahl in Deutschland darf jede/jeder wählen, die/der …",
      "options": [
        "in der Bundesrepublik Deutschland wohnt und wählen möchte.",
        "Bürgerin/Bürger der Bundesrepublik Deutschland ist und mindestens 18 Jahre alt ist.",
        "seit mindestens 3 Jahren in der Bundesrepublik Deutschland lebt.",
        "Bürgerin/Bürger der Bundesrepublik Deutschland ist und mindestens 21 Jahre alt ist."
      ],
      "answer": "Bürgerin/Bürger der Bundesrepublik Deutschland ist und mindestens 18 Jahre alt ist."
    },
    {
      "number": 109,
      "question": "Wie oft gibt es normalerweise Bundestagswahlen in Deutschland?",
      "options": [
        "alle drei Jahre",
        "alle vier Jahre",
        "alle fünf Jahre",
        "alle sechs Jahre"
      ],
      "answer": "alle vier Jahre"
    },
    {
      "number": 110,
      "question": "Für wie viele Jahre wird der Bundestag in Deutschland gewählt?",
      "options": [
        "2 Jahre",
        "3 Jahre",
        "4 Jahre",
        "5 Jahre"
      ],
      "answer": "4 Jahre"
    },
    {
      "number": 111,
      "question": "Welche Handlungen mit Bezug auf den Staat Israel sind in Deutschland verboten?",
      "options": [
        "die Politik Israels öffentlich kritisieren",
        "das Aufhängen einer israelischen Flagge auf dem Privatgrundstück",
        "eine Diskussion über die Politik Israels",
        "der öffentliche Aufruf zur Vernichtung Israels"
      ],
      "answer": "der öffentliche Aufruf zur Vernichtung Israels"
    },
    {
      "number": 112,
      "question": "Die Wahlen in Deutschland sind …",
      "options": [
        "speziell.",
        "geheim.",
        "berufsbezogen.",
        "geschlechtsabhängig."
      ],
      "answer": "geheim."
    },
    {
      "number": 113,
      "question": "Wahlen in Deutschland gewinnt die Partei, die …",
      "options": [
        "die meisten Stimmen bekommt.",
        "die meisten Männer mehrheitlich gewählt haben.",
        "die meisten Stimmen bei den Arbeiterinnen/Arbeitern bekommen hat.",
        "die meisten Erststimmen für ihre Kanzlerkandidatin/ihren Kanzlerkandidaten erhalten hat."
      ],
      "answer": "die meisten Stimmen bekommt."
    },
    {
      "number": 114,
      "question": "An demokratischen Wahlen in Deutschland teilzunehmen ist …",
      "options": [
        "eine Pflicht.",
        "ein Recht.",
        "ein Zwang.",
        "eine Last."
      ],
      "answer": "ein Recht."
    },
    {
      "number": 115,
      "question": "Was bedeutet 'aktives Wahlrecht' in Deutschland?",
      "options": [
        "Man kann gewählt werden.",
        "Man muss wählen gehen.",
        "Man kann wählen.",
        "Man muss zur Auszählung der Stimmen gehen."
      ],
      "answer": "Man kann wählen."
    },
    {
      "number": 116,
      "question": "Wenn Sie bei einer Bundestagswahl in Deutschland wählen dürfen, heißt das …",
      "options": [
        "aktive Wahlkampagne.",
        "aktives Wahlverfahren.",
        "aktiver Wahlkampf.",
        "aktives Wahlrecht."
      ],
      "answer": "aktives Wahlrecht."
    },
    {
      "number": 117,
      "question": "Wie viel Prozent der Zweitstimmen müssen Parteien mindestens bekommen, um in den Deutschen Bundestag gewählt zu werden?",
      "options": [
        "3%",
        "4%",
        "5%",
        "6%"
      ],
      "answer": "5%"
    },
    {
      "number": 118,
      "question": "Wer darf bei den rund 40 jüdischen Makkabi-Sportvereinen Mitglied werden?",
      "options": [
        "nur Deutsche",
        "nur Israelis",
        "nur religiöse Menschen",
        "alle Menschen"
      ],
      "answer": "alle Menschen"
    },
    {
      "number": 119,
      "question": "Wahlen in Deutschland sind frei. Was bedeutet das?",
      "options": [
        "Alle verurteilten Straftäterinnen/Straftäter dürfen nicht wählen.",
        "Wenn ich wählen gehen möchte, muss meine Arbeitgeberin/mein Arbeitgeber mir frei geben.",
        "Jede Person kann ohne Zwang entscheiden, ob sie wählen möchte und wen sie wählen möchte.",
        "Ich kann frei entscheiden, wo ich wählen gehen möchte."
      ],
      "answer": "Jede Person kann ohne Zwang entscheiden, ob sie wählen möchte und wen sie wählen möchte."
    },
    {
      "number": 120,
      "question": "Das Wahlsystem in Deutschland ist ein …",
      "options": [
        "Zensuswahlrecht.",
        "Dreiklassenwahlrecht.",
        "Mehrheits- und Verhältniswahlrecht.",
        "allgemeines Männerwahlrecht."
      ],
      "answer": "Mehrheits- und Verhältniswahlrecht."
    },
    {
      "number": 121,
      "question": "Eine Partei möchte in den Deutschen Bundestag. Sie muss aber einen Mindestanteil an Wählerstimmen haben. Das heißt …",
      "options": [
        "5%-Hürde.",
        "Zulassungsgrenze.",
        "Basiswert.",
        "Richtlinie."
      ],
      "answer": "5%-Hürde."
    },
    {
      "number": 122,
      "question": "Welchem Grundsatz unterliegen Wahlen in Deutschland? Wahlen in Deutschland sind …",
      "options": [
        "frei, gleich, geheim.",
        "offen, sicher, frei.",
        "geschlossen, gleich, sicher.",
        "sicher, offen, freiwillig."
      ],
      "answer": "frei, gleich, geheim."
    },
    {
      "number": 123,
      "question": "Was ist in Deutschland die '5%-Hürde'?",
      "options": [
        "Abstimmungsregelung im Bundestag für kleine Parteien",
        "Anwesenheitskontrolle im Bundestag für Abstimmungen",
        "Mindestanteil an Wählerstimmen, um ins Parlament zu kommen",
        "Anwesenheitskontrolle im Bundesrat für Abstimmungen"
      ],
      "answer": "Mindestanteil an Wählerstimmen, um ins Parlament zu kommen"
    },
    {
      "number": 124,
      "question": "Die Bundestagswahl in Deutschland ist die Wahl …",
      "options": [
        "der Bundeskanzlerin/des Bundeskanzlers.",
        "der Parlamente der Länder.",
        "des Parlaments für Deutschland.",
        "der Bundespräsidentin/des Bundespräsidenten."
      ],
      "answer": "des Parlaments für Deutschland."
    },
    {
      "number": 125,
      "question": "In einer Demokratie ist eine Funktion von regelmäßigen Wahlen, …",
      "options": [
        "die Bürgerinnen und Bürger zu zwingen, ihre Stimme abzugeben.",
        "nach dem Willen der Wählermehrheit den Wechsel der Regierung zu ermöglichen.",
        "im Land bestehende Gesetze beizubehalten.",
        "den Armen mehr Macht zu geben."
      ],
      "answer": "nach dem Willen der Wählermehrheit den Wechsel der Regierung zu ermöglichen."
    },
    {
      "number": 126,
      "question": "Was bekommen wahlberechtigte Bürgerinnen und Bürger in Deutschland vor einer Wahl?",
      "options": [
        "eine Wahlbenachrichtigung von der Gemeinde",
        "eine Wahlerlaubnis von der Bundespräsidentin/von dem Bundespräsidenten",
        "eine Benachrichtigung von der Bundesversammlung",
        "eine Benachrichtigung vom Pfarramt"
      ],
      "answer": "eine Wahlbenachrichtigung von der Gemeinde"
    },
    {
      "number": 127,
      "question": "Warum gibt es die 5%-Hürde im Wahlgesetz der Bundesrepublik Deutschland? Es gibt sie, weil …",
      "options": [
        "die Programme von vielen kleinen Parteien viele Gemeinsamkeiten haben.",
        "die Bürgerinnen und Bürger bei vielen kleinen Parteien die Orientierung verlieren können.",
        "viele kleine Parteien die Regierungsbildung erschweren.",
        "die kleinen Parteien nicht so viel Geld haben, um die Politikerinnen und Politiker zu bezahlen."
      ],
      "answer": "viele kleine Parteien die Regierungsbildung erschweren."
    },
    {
      "number": 128,
      "question": "Parlamentsmitglieder, die von den Bürgerinnen und Bürgern gewählt werden, nennt man …",
      "options": [
        "Abgeordnete.",
        "Kanzlerinnen/Kanzler.",
        "Botschafterinnen/Botschafter.",
        "Ministerpräsidentinnen/Ministerpräsidenten."
      ],
      "answer": "Abgeordnete."
    },
    {
      "number": 129,
      "question": "Vom Volk gewählt wird in Deutschland …",
      "options": [
        "die Bundeskanzlerin/der Bundeskanzler.",
        "die Ministerpräsidentin/der Ministerpräsident eines Bundeslandes.",
        "der Bundestag.",
        "die Bundespräsidentin/der Bundespräsident."
      ],
      "answer": "der Bundestag."
    },
    {
      "number": 130,
      "question": "Welcher Stimmzettel wäre bei einer Bundestagswahl gültig? In Anlehnung an Bundeswahlordnung (BWO), Anlage 26",
      "options": [
        "1",
        "2",
        "3",
        "4"
      ],
      "answer": "2"
    },
    {
      "number": 131,
      "question": "In Deutschland ist eine Bürgermeisterin/ein Bürgermeister …",
      "options": [
        "die Leiterin/der Leiter einer Schule.",
        "die Chefin/der Chef einer Bank.",
        "das Oberhaupt einer Gemeinde.",
        "die/der Vorsitzende einer Partei."
      ],
      "answer": "das Oberhaupt einer Gemeinde."
    },
    {
      "number": 132,
      "question": "Viele Menschen in Deutschland arbeiten in ihrer Freizeit ehrenamtlich. Was bedeutet das?",
      "options": [
        "Sie arbeiten als Soldatinnen/Soldaten.",
        "Sie arbeiten freiwillig und unbezahlt in Vereinen und Verbänden.",
        "Sie arbeiten in der Bundesregierung.",
        "Sie arbeiten in einem Krankenhaus und verdienen dabei Geld."
      ],
      "answer": "Sie arbeiten freiwillig und unbezahlt in Vereinen und Verbänden."
    },
    {
      "number": 133,
      "question": "Was ist bei Bundestags- und Landtagswahlen in Deutschland erlaubt?",
      "options": [
        "Der Ehemann wählt für seine Frau mit.",
        "Man kann durch Briefwahl seine Stimme abgeben.",
        "Man kann am Wahltag telefonisch seine Stimme abgeben.",
        "Kinder ab dem Alter von 14 Jahren dürfen wählen."
      ],
      "answer": "Man kann durch Briefwahl seine Stimme abgeben."
    },
    {
      "number": 134,
      "question": "Man will die Buslinie abschaffen, mit der Sie immer zur Arbeit fahren. Was können Sie machen, um die Buslinie zu erhalten?",
      "options": [
        "Ich beteilige mich an einer Bürgerinitiative für die Erhaltung der Buslinie oder gründe selber eine Initiative.",
        "Ich werde Mitglied in einem Sportverein und trainiere Radfahren.",
        "Ich wende mich an das Finanzamt, weil ich als Steuerzahlerin/Steuerzahler ein Recht auf die Buslinie habe.",
        "Ich schreibe einen Brief an das Forstamt der Gemeinde."
      ],
      "answer": "Ich beteilige mich an einer Bürgerinitiative für die Erhaltung der Buslinie oder gründe selber eine Initiative."
    },
    {
      "number": 135,
      "question": "Wen vertreten die Gewerkschaften in Deutschland?",
      "options": [
        "große Unternehmen",
        "kleine Unternehmen",
        "Selbstständige",
        "Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer"
      ],
      "answer": "Arbeitnehmerinnen und Arbeitnehmer"
    },
    {
      "number": 136,
      "question": "Sie gehen in Deutschland zum Arbeitsgericht bei …",
      "options": [
        "falscher Nebenkostenabrechnung.",
        "ungerechtfertigter Kündigung durch Ihre Chefin/Ihren Chef.",
        "Problemen mit den Nachbarinnen/Nachbarn.",
        "Schwierigkeiten nach einem Verkehrsunfall."
      ],
      "answer": "ungerechtfertigter Kündigung durch Ihre Chefin/Ihren Chef."
    },
    {
      "number": 137,
      "question": "Welches Gericht ist in Deutschland bei Konflikten in der Arbeitswelt zuständig?",
      "options": [
        "das Familiengericht",
        "das Strafgericht",
        "das Arbeitsgericht",
        "das Amtsgericht"
      ],
      "answer": "das Arbeitsgericht"
    },
    {
      "number": 138,
      "question": "Was kann ich in Deutschland machen, wenn mir meine Arbeitgeberin/mein Arbeitgeber zu Unrecht gekündigt hat?",
      "options": [
        "weiterarbeiten und freundlich zur Chefin/zum Chef sein",
        "ein Mahnverfahren gegen die Arbeitgeberin/den Arbeitgeber führen",
        "Kündigungsschutzklage erheben",
        "die Arbeitgeberin/den Arbeitgeber bei der Polizei anzeigen"
      ],
      "answer": "Kündigungsschutzklage erheben"
    },
    {
      "number": 139,
      "question": "Wann kommt es in Deutschland zu einem Prozess vor Gericht? Wenn jemand …",
      "options": [
        "zu einer anderen Religion übertritt.",
        "eine Straftat begangen hat und angeklagt wird.",
        "eine andere Meinung als die der Regierung vertritt.",
        "sein Auto falsch geparkt hat und es abgeschleppt wird."
      ],
      "answer": "eine Straftat begangen hat und angeklagt wird."
    },
    {
      "number": 140,
      "question": "Was macht eine Schöffin/ein Schöffe in Deutschland? Sie/Er …",
      "options": [
        "entscheidet mit Richterinnen/Richtern über Schuld und Strafe.",
        "gibt Bürgerinnen/Bürgern rechtlichen Rat.",
        "stellt Urkunden aus.",
        "verteidigt die Angeklagte/den Angeklagten."
      ],
      "answer": "entscheidet mit Richterinnen/Richtern über Schuld und Strafe."
    },
    {
      "number": 141,
      "question": "Was kann ein Gericht in Deutschland entscheiden?",
      "options": [
        "nur, ob jemand unschuldig ist",
        "nur, ob jemand schuldig ist",
        "ob eine Person schuldig oder unschuldig ist und welche Strafe verhängt wird",
        "nur, wie hoch eine Geldstrafe ist"
      ],
      "answer": "ob eine Person schuldig oder unschuldig ist und welche Strafe verhängt wird"
    },
    {
      "number": 142,
      "question": "Welche Strafen können in Deutschland vor Gericht verhängt werden?",
      "options": [
        "nur Geldstrafen",
        "nur Freiheitsstrafen",
        "Geldstrafen und Freiheitsstrafen",
        "nur Gemeindearbeit"
      ],
      "answer": "Geldstrafen und Freiheitsstrafen"
    },
    {
      "number": 143,
      "question": "In Deutschland entscheidet das Gericht über …",
      "options": [
        "alle Strafverfahren.",
        "den Ausgang jeder Wahl.",
        "die Höhe der Steuern.",
        "das Einkommen von Politikern."
      ],
      "answer": "alle Strafverfahren."
    },
    {
      "number": 144,
      "question": "In welchem Land können sich Menschen gegen den Staat im Rahmen einer Klage wehren?",
      "options": [
        "In einem demokratischen Land wie Deutschland.",
        "In Ländern mit einer starken Regierung.",
        "In Ländern ohne Pressefreiheit.",
        "In autoritären Staaten."
      ],
      "answer": "In einem demokratischen Land wie Deutschland."
    },
    {
      "number": 145,
      "question": "Wer entscheidet, ob ein Gesetz verfassungswidrig ist?",
      "options": [
        "Der Bundestag",
        "Das Bundesverfassungsgericht",
        "Die Bundesregierung",
        "Der Bundesrat"
      ],
      "answer": "Das Bundesverfassungsgericht"
    },
    {
      "number": 146,
      "question": "Das Bundesverfassungsgericht kann …",
      "options": [
        "Gesetze ändern.",
        "Gesetze für verfassungswidrig erklären.",
        "Gesetze erlassen.",
        "Regierungen wählen."
      ],
      "answer": "Gesetze für verfassungswidrig erklären."
    },
    {
      "number": 147,
      "question": "Welches Gericht in Deutschland ist für Verfassungsfragen zuständig?",
      "options": [
        "Der Bundesgerichtshof",
        "Das Bundesverfassungsgericht",
        "Das Landgericht",
        "Das Arbeitsgericht"
      ],
      "answer": "Das Bundesverfassungsgericht"
    },
    {
      "number": 148,
      "question": "In Deutschland ist der Bundespräsident die/der …",
      "options": [
        "Vertreterin/Vertreter des Volkes.",
        "oberste Regierungsbehörde.",
        "oberste Richterschaft des Landes.",
        "Repräsentantin/Repräsentant der Bundesregierung."
      ],
      "answer": "Vertreterin/Vertreter des Volkes."
    },
    {
      "number": 149,
      "question": "Das Bundesverfassungsgericht ist in Deutschland dafür zuständig, …",
      "options": [
        "Gesetze zu erlassen.",
        "Gesetze zu überprüfen.",
        "Regierungen zu wählen.",
        "Bundespräsidenten zu wählen."
      ],
      "answer": "Gesetze zu überprüfen."
    },
    {
      "number": 150,
      "question": "Das Grundgesetz für die Bundesrepublik Deutschland legt fest, dass …",
      "options": [
        "alle Menschen in Deutschland gleiche Rechte haben.",
        "nur Deutsche bestimmte Rechte haben.",
        "die Menschenrechte nicht gelten.",
        "der Präsident des Bundes eine absolute Macht hat."
      ],
      "answer": "alle Menschen in Deutschland gleiche Rechte haben."
    },
    {
      "number": 151,
      "question": "Welches Recht schützt das Grundgesetz für die Bundesrepublik Deutschland?",
      "options": [
        "Das Recht, die Wohnung jederzeit zu betreten.",
        "Das Recht auf Arbeit.",
        "Das Recht auf Bildung.",
        "Das Recht auf freie Meinungsäußerung."
      ],
      "answer": "Das Recht auf freie Meinungsäußerung."
    },
    {
      "number": 152,
      "question": "Die Bundesrepublik Deutschland ist ein Land mit …",
      "options": [
        "einer zentralisierten Regierung.",
        "einem föderalen System.",
        "einer Monarchie.",
        "einem Einparteienstaat."
      ],
      "answer": "einem föderalen System."
    },
    {
      "number": 153,
      "question": "Wie viele Bundesländer hat Deutschland?",
      "options": [
        "16",
        "13",
        "14",
        "12"
      ],
      "answer": "16"
    },
    {
      "number": 154,
      "question": "In welchem Jahr wurde die Bundesrepublik Deutschland gegründet?",
      "options": [
        "1949",
        "1950",
        "1961",
        "1989"
      ],
      "answer": "1949"
    },
    {
      "number": 155,
      "question": "Welche Funktion hat der Bundesrat in Deutschland?",
      "options": [
        "Er entscheidet über die Verfassung.",
        "Er vertritt die Länder und muss Gesetzen zustimmen.",
        "Er überprüft die Wahl des Bundeskanzlers.",
        "Er spricht im Namen der Bundesregierung."
      ],
      "answer": "Er vertritt die Länder und muss Gesetzen zustimmen."
    },
    {
      "number": 156,
      "question": "Welches Amt wird in Deutschland vom Bundespräsidenten ausgeübt?",
      "options": [
        "Die Oberste Regierungsmacht.",
        "Das Staatsoberhaupt.",
        "Die Kanzlerschaft.",
        "Die Kontrolle über das Parlament."
      ],
      "answer": "Das Staatsoberhaupt."
    },
    {
      "number": 157,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Bundeskanzlerin/des Bundeskanzlers in Deutschland?",
      "options": [
        "Er/Sie ist der/die Vorsitzende des Bundesrats.",
        "Er/Sie leitet die Regierung und bestimmt die Politik.",
        "Er/Sie vertritt den Bundestag.",
        "Er/Sie entscheidet über das Einkommen der Minister."
      ],
      "answer": "Er/Sie leitet die Regierung und bestimmt die Politik."
    },
    {
      "number": 158,
      "question": "Was ist die Regierung der Bundesrepublik Deutschland?",
      "options": [
        "Der Bundestag.",
        "Der Bundesrat.",
        "Der Bundeskanzler mit den Ministerinnen und Ministern.",
        "Der Bundespräsident."
      ],
      "answer": "Der Bundeskanzler mit den Ministerinnen und Ministern."
    },
    {
      "number": 159,
      "question": "Das Grundgesetz für die Bundesrepublik Deutschland ist die Verfassung, die …",
      "options": [
        "alle Bürgerinnen und Bürger zu politischen Aktionen aufruft.",
        "die Rechte und Pflichten der Regierung und des Volkes regelt.",
        "die Bundeskanzlerin auf ihren Posten setzt.",
        "den Bundespräsidenten ernennt."
      ],
      "answer": "die Rechte und Pflichten der Regierung und des Volkes regelt."
    },
    {
      "number": 160,
      "question": "Die Bundesländer in Deutschland haben eigene Gesetze, die …",
      "options": [
        "mit den Bundesgesetzen übereinstimmen müssen.",
        "die Bundesgesetze ersetzen.",
        "den Bundeskanzler kontrollieren.",
        "die Rechte der Bürgerinnen und Bürger einschränken."
      ],
      "answer": "mit den Bundesgesetzen übereinstimmen müssen."
    },
    {
      "number": 161,
      "question": "Was ist das „Dritte Reich“?",
      "options": [
        "Ein demokratischer Staat.",
        "Eine Monarchie.",
        "Eine Diktatur.",
        "Eine Räterepublik."
      ],
      "answer": "Eine Diktatur."
    },
    {
      "number": 162,
      "question": "Claus Schenk Graf von Stauffenberg wurde bekannt durch …",
      "options": [
        "eine Goldmedaille bei den Olympischen Spielen 1936.",
        "den Bau des Reichstagsgebäudes.",
        "den Aufbau der Wehrmacht.",
        "das Attentat auf Hitler am 20. Juli 1944."
      ],
      "answer": "das Attentat auf Hitler am 20. Juli 1944."
    },
    {
      "number": 163,
      "question": "In welchem Jahr zerstörten die Nationalsozialisten Synagogen und jüdische Geschäfte in Deutschland?",
      "options": [
        "1925",
        "1930",
        "1938",
        "1945"
      ],
      "answer": "1938"
    },
    {
      "number": 164,
      "question": "Was passierte am 9. November 1938 in Deutschland?",
      "options": [
        "Mit dem Angriff auf Polen beginnt der Zweite Weltkrieg.",
        "Die Nationalsozialisten verlieren eine Wahl und lösen den Reichstag auf.",
        "Jüdische Geschäfte und Synagogen werden durch Nationalsozialisten und ihre Anhänger zerstört.",
        "Hitler wird Reichspräsident und lässt alle Parteien verbieten."
      ],
      "answer": "Jüdische Geschäfte und Synagogen werden durch Nationalsozialisten und ihre Anhänger zerstört."
    },
    {
      "number": 165,
      "question": "Wie hieß der erste Bundeskanzler der Bundesrepublik Deutschland?",
      "options": [
        "Konrad Adenauer",
        "Kurt Georg Kiesinger",
        "Helmut Schmidt",
        "Willy Brandt"
      ],
      "answer": "Konrad Adenauer"
    },
    {
      "number": 166,
      "question": "Bei welchen Demonstrationen in Deutschland riefen die Menschen 'Wir sind das Volk'?",
      "options": [
        "beim Arbeiteraufstand 1953 in der DDR",
        "bei den Demonstrationen 1968 in der Bundesrepublik Deutschland",
        "bei den Anti-Atomkraft-Demonstrationen 1985 in der Bundesrepublik Deutschland",
        "bei den Montagsdemonstrationen 1989 in der DDR"
      ],
      "answer": "bei den Montagsdemonstrationen 1989 in der DDR"
    },
    {
      "number": 167,
      "question": "Welche Länder wurden nach dem Zweiten Weltkrieg in Deutschland als 'Alliierte Besatzungsmächte' bezeichnet?",
      "options": [
        "Sowjetunion, Großbritannien, Polen, Schweden",
        "Frankreich, Sowjetunion, Italien, Japan",
        "USA, Sowjetunion, Spanien, Portugal",
        "USA, Sowjetunion, Großbritannien, Frankreich"
      ],
      "answer": "USA, Sowjetunion, Großbritannien, Frankreich"
    },
    {
      "number": 168,
      "question": "Welches Land war keine 'Alliierte Besatzungsmacht' in Deutschland?",
      "options": [
        "USA",
        "Sowjetunion",
        "Frankreich",
        "Japan"
      ],
      "answer": "Japan"
    },
    {
      "number": 169,
      "question": "Wann wurde die Bundesrepublik Deutschland gegründet?",
      "options": [
        "1939",
        "1945",
        "1949",
        "1951"
      ],
      "answer": "1949"
    },
    {
      "number": 170,
      "question": "Was gab es während der Zeit des Nationalsozialismus in Deutschland?",
      "options": [
        "das Verbot von Parteien",
        "das Recht zur freien",
        "die Gleichberechtigung aller Bürger",
        "freie und geheime Wahlen"
      ],
      "answer": "das Verbot von Parteien"
    },
    {
      "number": 171,
      "question": "Was war die „Weimarer Republik“ in Deutschland?",
      "options": [
        "Die erste deutsche Demokratie (1919–1933)",
        "Die Regierung nach dem Zweiten Weltkrieg",
        "Eine Monarchie im 19. Jahrhundert",
        "Die Regierung der DDR"
      ],
      "answer": "Die erste deutsche Demokratie (1919–1933)"
    },
    {
      "number": 172,
      "question": "Welches Symbol steht für die Einheit Deutschlands?",
      "options": [
        "Der Reichstag",
        "Der Brandenburger Tor",
        "Der Bundesadler",
        "Die Nationalflagge"
      ],
      "answer": "Der Brandenburger Tor"
    },
    {
      "number": 173,
      "question": "Was war die „Mauer“ in Berlin?",
      "options": [
        "Eine Schutzmauer gegen Überschwemmungen",
        "Eine Trennmauer zwischen Ost- und Westberlin",
        "Eine historische Stadtmauer aus dem Mittelalter",
        "Eine Mauer zum Schutz des Regierungsviertels"
      ],
      "answer": "Eine Trennmauer zwischen Ost- und Westberlin"
    },
    {
      "number": 174,
      "question": "Wann wurde die Berliner Mauer geöffnet?",
      "options": [
        "1987",
        "1989",
        "1991",
        "1993"
      ],
      "answer": "1989"
    },
    {
      "number": 175,
      "question": "Was war die 'Stasi' in der DDR?",
      "options": [
        "Ein Geheimdienst",
        "Eine politische Partei",
        "Eine Bürgerbewegung",
        "Eine Sportorganisation"
      ],
      "answer": "Ein Geheimdienst"
    },
    {
      "number": 176,
      "question": "Welches Ereignis markiert die Wiedervereinigung Deutschlands?",
      "options": [
        "Der Fall der Berliner Mauer 1989",
        "Die Unterzeichnung des Grundgesetzes 1949",
        "Die Gründung der DDR 1949",
        "Die Kapitulation Deutschlands 1945"
      ],
      "answer": "Der Fall der Berliner Mauer 1989"
    },
    {
      "number": 177,
      "question": "Wann wurde die Deutsche Demokratische Republik (DDR) gegründet?",
      "options": [
        "1945",
        "1949",
        "1953",
        "1961"
      ],
      "answer": "1949"
    },
    {
      "number": 178,
      "question": "Was war die Hauptaufgabe der Volkskammer in der DDR?",
      "options": [
        "Sie war das Parlament der DDR.",
        "Sie war die oberste Gerichtsbehörde.",
        "Sie war eine Wirtschaftsorganisation.",
        "Sie war eine Bürgerinitiative."
      ],
      "answer": "Sie war das Parlament der DDR."
    },
    {
      "number": 179,
      "question": "Wer war der erste Bundespräsident der Bundesrepublik Deutschland?",
      "options": [
        "Theodor Heuss",
        "Konrad Adenauer",
        "Heinrich Lübke",
        "Willy Brandt"
      ],
      "answer": "Theodor Heuss"
    },
    {
      "number": 180,
      "question": "Welches Land war nach dem Zweiten Weltkrieg keine Besatzungszone in Deutschland?",
      "options": [
        "USA",
        "Sowjetunion",
        "Großbritannien",
        "Italien"
      ],
      "answer": "Italien"
    },
    {
      "number": 181,
      "question": "Was bedeutet der Begriff 'Wirtschaftswunder' in der Geschichte der Bundesrepublik Deutschland?",
      "options": [
        "Der schnelle wirtschaftliche Aufschwung nach dem Zweiten Weltkrieg",
        "Die Wiedervereinigung 1990",
        "Der Bau der Berliner Mauer",
        "Die Einführung des Euro"
      ],
      "answer": "Der schnelle wirtschaftliche Aufschwung nach dem Zweiten Weltkrieg"
    },
    {
      "number": 182,
      "question": "Welche Währung wurde in der Bundesrepublik Deutschland vor dem Euro verwendet?",
      "options": [
        "Reichsmark",
        "Deutsche Mark",
        "Gulden",
        "Schilling"
      ],
      "answer": "Deutsche Mark"
    },
    {
      "number": 183,
      "question": "Was war die 'Montagsdemonstration' in der DDR?",
      "options": [
        "Eine wöchentliche Sportveranstaltung",
        "Eine friedliche Protestbewegung gegen das Regime",
        "Eine wöchentliche Sitzung der Volkskammer",
        "Eine Handelsmesse"
      ],
      "answer": "Eine friedliche Protestbewegung gegen das Regime"
    },
    {
      "number": 184,
      "question": "Welches Datum markiert die offizielle Wiedervereinigung Deutschlands?",
      "options": [
        "3. Oktober 1990",
        "9. November 1989",
        "23. Mai 1949",
        "7. Oktober 1949"
      ],
      "answer": "3. Oktober 1990"
    },
    {
      "number": 185,
      "question": "Welche Partei dominierte die Politik in der DDR?",
      "options": [
        "CDU",
        "SPD",
        "SED",
        "FDP"
      ],
      "answer": "SED"
    },
    {
      "number": 186,
      "question": "Was bedeutet die Abkürzung SED?",
      "options": [
        "Soziale Einheit Deutschlands",
        "Sozialistische Einheitspartei Deutschlands",
        "Sozialdemokratische Einheit Deutschlands",
        "Staatliche Einheitspartei Deutschlands"
      ],
      "answer": "Sozialistische Einheitspartei Deutschlands"
    },
    {
      "number": 187,
      "question": "Wer war der letzte Staatschef der DDR?",
      "options": [
        "Erich Honecker",
        "Egon Krenz",
        "Walter Ulbricht",
        "Helmut Kohl"
      ],
      "answer": "Egon Krenz"
    },
    {
      "number": 188,
      "question": "Welches Gebäude in Berlin ist ein Symbol für die Deutsche Wiedervereinigung?",
      "options": [
        "Reichstag",
        "Brandenburger Tor",
        "Fernsehturm",
        "Schloss Bellevue"
      ],
      "answer": "Brandenburger Tor"
    },
    {
      "number": 189,
      "question": "Was war die 'Grundlegende Ordnung' in der DDR?",
      "options": [
        "Die Verfassung der DDR",
        "Ein Wirtschaftsplan",
        "Ein Bildungsgesetz",
        "Ein Militärgesetz"
      ],
      "answer": "Die Verfassung der DDR"
    },
    {
      "number": 190,
      "question": "Welche Farben hat die deutsche Nationalflagge?",
      "options": [
        "Schwarz, Rot, Gold",
        "Rot, Weiß, Schwarz",
        "Blau, Weiß, Rot",
        "Grün, Weiß, Rot"
      ],
      "answer": "Schwarz, Rot, Gold"
    },
    {
      "number": 191,
      "question": "Wer war der Bundeskanzler, der die Deutsche Wiedervereinigung maßgeblich vorantrieb?",
      "options": [
        "Gerhard Schröder",
        "Helmut Kohl",
        "Konrad Adenauer",
        "Willy Brandt"
      ],
      "answer": "Helmut Kohl"
    },
    {
      "number": 192,
      "question": "Was war die 'Ostpolitik' der Bundesrepublik Deutschland?",
      "options": [
        "Eine Politik zur Annäherung an die DDR und andere Ostblockstaaten",
        "Eine Politik zur Förderung der Wirtschaft im Osten Deutschlands",
        "Eine Politik zur Stärkung der NATO",
        "Eine Politik zur Förderung der Landwirtschaft"
      ],
      "answer": "Eine Politik zur Annäherung an die DDR und andere Ostblockstaaten"
    },
    {
      "number": 193,
      "question": "Welches Ereignis führte 1989 zum Fall der Berliner Mauer?",
      "options": [
        "Ein Volksaufstand in Westdeutschland",
        "Die friedliche Revolution in der DDR",
        "Ein militärischer Konflikt",
        "Eine Entscheidung der NATO"
      ],
      "answer": "Die friedliche Revolution in der DDR"
    },
    {
      "number": 194,
      "question": "Welche Stadt war die Hauptstadt der DDR?",
      "options": [
        "Bonn",
        "Berlin (Ost)",
        "München",
        "Hamburg"
      ],
      "answer": "Berlin (Ost)"
    },
    {
      "number": 195,
      "question": "Welche Stadt war die Hauptstadt der Bundesrepublik Deutschland vor der Wiedervereinigung?",
      "options": [
        "Berlin",
        "Bonn",
        "Frankfurt",
        "München"
      ],
      "answer": "Bonn"
    },
    {
      "number": 196,
      "question": "Was war die 'Nürnberger Gesetze' während der Zeit des Nationalsozialismus?",
      "options": [
        "Gesetze zur Förderung der Wirtschaft",
        "Gesetze zur Diskriminierung von Juden",
        "Gesetze zur Wiederbewaffnung",
        "Gesetze zur Bildungsreform"
      ],
      "answer": "Gesetze zur Diskriminierung von Juden"
    },
    {
      "number": 197,
      "question": "Was war das Ziel der 'Nürnberger Gesetze' von 1935?",
      "options": [
        "Die Förderung der Gleichberechtigung",
        "Die Ausgrenzung und Entrechtung der jüdischen Bevölkerung",
        "Die Stärkung der Wirtschaft",
        "Die Reform des Bildungssystems"
      ],
      "answer": "Die Ausgrenzung und Entrechtung der jüdischen Bevölkerung"
    },
    {
      "number": 198,
      "question": "Was war die 'Reichspogromnacht'?",
      "options": [
        "Eine Feier zur Gründung des Deutschen Reiches",
        "Eine Nacht der organisierten Gewalt gegen Juden im November 1938",
        "Eine politische Versammlung der NSDAP",
        "Ein militärisches Ereignis im Zweiten Weltkrieg"
      ],
      "answer": "Eine Nacht der organisierten Gewalt gegen Juden im November 1938"
    },
    {
      "number": 199,
      "question": "Welcher Politiker war bekannt für seine 'Kniefall von Warschau'?",
      "options": [
        "Konrad Adenauer",
        "Helmut Kohl",
        "Willy Brandt",
        "Gerhard Schröder"
      ],
      "answer": "Willy Brandt"
    },
    {
      "number": 200,
      "question": "Was war die 'Kniefall von Warschau'?",
      "options": [
        "Eine militärische Kapitulation",
        "Ein symbolischer Akt der Entschuldigung für die Verbrechen der Nazis",
        "Eine politische Verhandlung",
        "Eine wirtschaftliche Vereinbarung"
      ],
      "answer": "Ein symbolischer Akt der Entschuldigung für die Verbrechen der Nazis"
    },
    {
      "number": 201,
      "question": "Welche Organisation war maßgeblich an der Verfolgung von Juden während des Nationalsozialismus beteiligt?",
      "options": [
        "Die SS",
        "Die SPD",
        "Die CDU",
        "Die FDP"
      ],
      "answer": "Die SS"
    },
    {
      "number": 202,
      "question": "Was war die Hauptaufgabe der SS während des Nationalsozialismus?",
      "options": [
        "Wirtschaftsförderung",
        "Politische Bildung",
        "Überwachung und Verfolgung von Gegnern des Regimes",
        "Bildungsreform"
      ],
      "answer": "Überwachung und Verfolgung von Gegnern des Regimes"
    },
    {
      "number": 203,
      "question": "Was war das 'Wannsee-Protokoll'?",
      "options": [
        "Ein Vertrag zur Beendigung des Zweiten Weltkriegs",
        "Ein Dokument zur Planung der 'Endlösung' der Judenfrage",
        "Ein Abkommen zur Wiedervereinigung",
        "Ein Wirtschaftsplan"
      ],
      "answer": "Ein Dokument zur Planung der 'Endlösung' der Judenfrage"
    },
    {
      "number": 204,
      "question": "Wann fand die Wannsee-Konferenz statt?",
      "options": [
        "1938",
        "1942",
        "1945",
        "1949"
      ],
      "answer": "1942"
    },
    {
      "number": 205,
      "question": "Was war das Ziel der Wannsee-Konferenz?",
      "options": [
        "Die Planung des Wiederaufbaus Deutschlands",
        "Die Organisation der Deportation und Ermordung der Juden",
        "Die Verhandlung über Friedensbedingungen",
        "Die Gründung der Bundesrepublik Deutschland"
      ],
      "answer": "Die Organisation der Deportation und Ermordung der Juden"
    },
    {
      "number": 206,
      "question": "Welches Symbol wurde von den Nationalsozialisten als Kennzeichen für Juden verwendet?",
      "options": [
        "Ein roter Stern",
        "Ein gelber Stern",
        "Ein schwarzer Adler",
        "Ein grünes Kreuz"
      ],
      "answer": "Ein gelber Stern"
    },
    {
      "number": 207,
      "question": "Was war die 'Weiße Rose' in Deutschland?",
      "options": [
        "Eine Widerstandsgruppe gegen den Nationalsozialismus",
        "Eine politische Partei",
        "Eine kulturelle Bewegung",
        "Eine Wirtschaftsorganisation"
      ],
      "answer": "Eine Widerstandsgruppe gegen den Nationalsozialismus"
    },
    {
      "number": 208,
      "question": "Wer waren die Geschwister Scholl?",
      "options": [
        "Gründer der CDU",
        "Führende Mitglieder der Weißen Rose",
        "Wissenschaftler im Nationalsozialismus",
        "Politiker in der DDR"
      ],
      "answer": "Führende Mitglieder der Weißen Rose"
    },
    {
      "number": 209,
      "question": "Welche Stadt war das Zentrum der NS-Bewegung in Deutschland?",
      "options": [
        "Berlin",
        "München",
        "Hamburg",
        "Köln"
      ],
      "answer": "München"
    },
    {
      "number": 210,
      "question": "Was war das 'Ermächtigungsgesetz' von 1933?",
      "options": [
        "Ein Gesetz zur Förderung der Demokratie",
        "Ein Gesetz, das Hitler diktatorische Macht gab",
        "Ein Gesetz zur Wirtschaftsförderung",
        "Ein Gesetz zur Bildungsreform"
      ],
      "answer": "Ein Gesetz, das Hitler diktatorische Macht gab"
    },
    {
      "number": 211,
      "question": "Welche Partei war die einzige zugelassene Partei während des Nationalsozialismus?",
      "options": [
        "SPD",
        "NSDAP",
        "CDU",
        "FDP"
      ],
      "answer": "NSDAP"
    },
    {
      "number": 212,
      "question": "Was bedeutet die Abkürzung NSDAP?",
      "options": [
        "Nationalsozialistische Deutsche Arbeiterpartei",
        "Nationale Deutsche Arbeiterpartei",
        "Neue Sozialistische Deutsche Partei",
        "Nationaldemokratische Arbeiterpartei"
      ],
      "answer": "Nationalsozialistische Deutsche Arbeiterpartei"
    },
    {
      "number": 213,
      "question": "Welches Ereignis markierte den Beginn des Zweiten Weltkriegs?",
      "options": [
        "Der Überfall auf Polen 1939",
        "Der Fall der Berliner Mauer",
        "Die Reichspogromnacht",
        "Die Wiedervereinigung"
      ],
      "answer": "Der Überfall auf Polen 1939"
    },
    {
      "number": 214,
      "question": "Wann endete der Zweite Weltkrieg in Europa?",
      "options": [
        "1943",
        "1945",
        "1947",
        "1949"
      ],
      "answer": "1945"
    },
    {
      "number": 215,
      "question": "Welches Land war nicht Teil der Achsenmächte im Zweiten Weltkrieg?",
      "options": [
        "Deutschland",
        "Italien",
        "Japan",
        "Frankreich"
      ],
      "answer": "Frankreich"
    },
    {
      "number": 216,
      "question": "Was war die 'Luftbrücke' nach dem Zweiten Weltkrieg?",
      "options": [
        "Ein militärisches Manöver",
        "Die Versorgung West-Berlins per Flugzeug während der sowjetischen Blockade",
        "Ein Wiederaufbauprogramm",
        "Eine Handelsroute"
      ],
      "answer": "Die Versorgung West-Berlins per Flugzeug während der sowjetischen Blockade"
    },
    {
      "number": 217,
      "question": "Wann fand die Berliner Luftbrücke statt?",
      "options": [
        "1945–1946",
        "1948–1949",
        "1950–1951",
        "1953–1954"
      ],
      "answer": "1948–1949"
    },
    {
      "number": 218,
      "question": "Was war das Ziel der Marshallplan-Hilfe?",
      "options": [
        "Die Wiederbewaffnung Deutschlands",
        "Der Wiederaufbau Europas nach dem Zweiten Weltkrieg",
        "Die Teilung Deutschlands",
        "Die Einführung der Deutschen Mark"
      ],
      "answer": "Der Wiederaufbau Europas nach dem Zweiten Weltkrieg"
    },
    {
      "number": 219,
      "question": "Wer war der Namensgeber des Marshallplans?",
      "options": [
        "George C. Marshall",
        "Winston Churchill",
        "Harry S. Truman",
        "Dwight D. Eisenhower"
      ],
      "answer": "George C. Marshall"
    },
    {
      "number": 220,
      "question": "Was war das 'Grundgesetz' von 1949?",
      "options": [
        "Die Verfassung der DDR",
        "Die Verfassung der Bundesrepublik Deutschland",
        "Ein Gesetz zur Wirtschaftsförderung",
        "Ein Gesetz zur Teilung Deutschlands"
      ],
      "answer": "Die Verfassung der Bundesrepublik Deutschland"
    },
    {
      "number": 221,
      "question": "Welches Land war nach dem Zweiten Weltkrieg für die Besatzungszone in Süddeutschland zuständig?",
      "options": [
        "Sowjetunion",
        "USA",
        "Frankreich",
        "Großbritannien"
      ],
      "answer": "USA"
    },
    {
      "number": 222,
      "question": "Was war das Ziel der 'Entnazifizierung' nach dem Zweiten Weltkrieg?",
      "options": [
        "Die Wiederbewaffnung Deutschlands",
        "Die Beseitigung nationalsozialistischer Einflüsse",
        "Die Förderung der Wirtschaft",
        "Die Teilung Deutschlands"
      ],
      "answer": "Die Beseitigung nationalsozialistischer Einflüsse"
    },
    {
      "number": 223,
      "question": "Welches Gericht war für die Verfolgung von NS-Kriegsverbrechern nach dem Zweiten Weltkrieg zuständig?",
      "options": [
        "Das Bundesverfassungsgericht",
        "Der Internationale Militärgerichtshof in Nürnberg",
        "Das Oberlandesgericht",
        "Das Arbeitsgericht"
      ],
      "answer": "Der Internationale Militärgerichtshof in Nürnberg"
    },
    {
      "number": 224,
      "question": "Wann fanden die Nürnberger Prozesse statt?",
      "options": [
        "1945–1946",
        "1948–1949",
        "1950–1951",
        "1953–1954"
      ],
      "answer": "1945–1946"
    },
    {
      "number": 225,
      "question": "Was war das Ziel der Nürnberger Prozesse?",
      "options": [
        "Die Verurteilung von NS-Kriegsverbrechern",
        "Die Teilung Deutschlands",
        "Die Einführung der Deutschen Mark",
        "Die Gründung der NATO"
      ],
      "answer": "Die Verurteilung von NS-Kriegsverbrechern"
    },
    {
      "number": 226,
      "question": "Welches Land gehörte nach dem Zweiten Weltkrieg nicht zu den Siegermächten?",
      "options": [
        "USA",
        "Sowjetunion",
        "Großbritannien",
        "Deutschland"
      ],
      "answer": "Deutschland"
    },
    {
      "number": 227,
      "question": "Was war die 'Potsdamer Konferenz'?",
      "options": [
        "Eine Konferenz zur Wiedervereinigung Deutschlands",
        "Eine Konferenz zur Planung des Wiederaufbaus Europas",
        "Eine Konferenz der Alliierten zur Nachkriegsordnung",
        "Eine Konferenz zur Gründung der NATO"
      ],
      "answer": "Eine Konferenz der Alliierten zur Nachkriegsordnung"
    },
    {
      "number": 228,
      "question": "Wann fand die Potsdamer Konferenz statt?",
      "options": [
        "1943",
        "1945",
        "1947",
        "1949"
      ],
      "answer": "1945"
    },
    {
      "number": 229,
      "question": "Was war das Ergebnis der Potsdamer Konferenz für Deutschland?",
      "options": [
        "Die Wiedervereinigung",
        "Die Teilung in vier Besatzungszonen",
        "Die Einführung der Deutschen Mark",
        "Die Gründung der Bundesrepublik"
      ],
      "answer": "Die Teilung in vier Besatzungszonen"
    },
    {
      "number": 230,
      "question": "Welche Stadt war nach dem Zweiten Weltkrieg in vier Sektoren aufgeteilt?",
      "options": [
        "München",
        "Hamburg",
        "Berlin",
        "Köln"
      ],
      "answer": "Berlin"
    },
    {
      "number": 231,
      "question": "Was war die 'Blockade von Berlin'?",
      "options": [
        "Eine militärische Aktion der NATO",
        "Die sowjetische Sperrung des Zugangs zu West-Berlin",
        "Eine wirtschaftliche Sanktion",
        "Ein Protest der DDR-Bürger"
      ],
      "answer": "Die sowjetische Sperrung des Zugangs zu West-Berlin"
    },
    {
      "number": 232,
      "question": "Welches Land führte die Blockade von Berlin durch?",
      "options": [
        "USA",
        "Sowjetunion",
        "Frankreich",
        "Großbritannien"
      ],
      "answer": "Sowjetunion"
    },
    {
      "number": 233,
      "question": "Was war die 'Deutsche Mark'?",
      "options": [
        "Die Währung der DDR",
        "Die Währung der Bundesrepublik Deutschland vor dem Euro",
        "Eine Steuer in der Bundesrepublik",
        "Eine Wirtschaftsreform"
      ],
      "answer": "Die Währung der Bundesrepublik Deutschland vor dem Euro"
    },
    {
      "number": 234,
      "question": "Wann wurde die Deutsche Mark in der Bundesrepublik Deutschland eingeführt?",
      "options": [
        "1945",
        "1948",
        "1950",
        "1953"
      ],
      "answer": "1948"
    },
    {
      "number": 235,
      "question": "Was war die Währung der DDR?",
      "options": [
        "Deutsche Mark",
        "Mark der DDR",
        "Reichsmark",
        "Ostmark"
      ],
      "answer": "Mark der DDR"
    },
    {
      "number": 236,
      "question": "Welches Ereignis führte zur Teilung Deutschlands in zwei Staaten?",
      "options": [
        "Der Zweite Weltkrieg",
        "Die Potsdamer Konferenz",
        "Der Kalte Krieg",
        "Die Berliner Luftbrücke"
      ],
      "answer": "Der Kalte Krieg"
    },
    {
      "number": 237,
      "question": "Was war das 'Zwei-plus-Vier-Abkommen'?",
      "options": [
        "Ein Abkommen zur Wiedervereinigung Deutschlands",
        "Ein Wirtschaftsvertrag",
        "Ein Militärbündnis",
        "Ein Bildungsabkommen"
      ],
      "answer": "Ein Abkommen zur Wiedervereinigung Deutschlands"
    },
    {
      "number": 238,
      "question": "Wann wurde das Zwei-plus-Vier-Abkommen unterzeichnet?",
      "options": [
        "1989",
        "1990",
        "1991",
        "1992"
      ],
      "answer": "1990"
    },
    {
      "number": 239,
      "question": "Welche Länder waren am Zwei-plus-Vier-Abkommen beteiligt?",
      "options": [
        "BRD, DDR, USA, Sowjetunion, Frankreich, Großbritannien",
        "BRD, DDR, Italien, Japan",
        "BRD, DDR, Polen, Schweden",
        "BRD, DDR, China, Kanada"
      ],
      "answer": "BRD, DDR, USA, Sowjetunion, Frankreich, Großbritannien"
    },
    {
      "number": 240,
      "question": "Was war das Ziel des Zwei-plus-Vier-Abkommens?",
      "options": [
        "Die Wiederbewaffnung Deutschlands",
        "Die volle Souveränität Deutschlands",
        "Die Teilung Deutschlands",
        "Die Einführung des Euro"
      ],
      "answer": "Die volle Souveränität Deutschlands"
    },
    {
      "number": 241,
      "question": "Welches Land war kein Mitglied der NATO nach dem Zweiten Weltkrieg?",
      "options": [
        "USA",
        "Sowjetunion",
        "Großbritannien",
        "Frankreich"
      ],
      "answer": "Sowjetunion"
    },
    {
      "number": 242,
      "question": "Was war der 'Warschaupakt'?",
      "options": [
        "Ein militärisches Bündnis der Ostblockstaaten",
        "Ein Wirtschaftsbündnis",
        "Ein Friedensvertrag",
        "Ein Bildungsabkommen"
      ],
      "answer": "Ein militärisches Bündnis der Ostblockstaaten"
    },
    {
      "number": 243,
      "question": "Welches Land gehörte zum Warschaupakt?",
      "options": [
        "USA",
        "DDR",
        "Frankreich",
        "Großbritannien"
      ],
      "answer": "DDR"
    },
    {
      "number": 244,
      "question": "Was war das 'Grundgesetz' in Bezug auf die DDR?",
      "options": [
        "Die Verfassung der DDR",
        "Die Verfassung der Bundesrepublik Deutschland",
        "Ein Gesetz zur Wirtschaftsförderung",
        "Ein Gesetz zur Teilung Deutschlands"
      ],
      "answer": "Die Verfassung der Bundesrepublik Deutschland"
    },
    {
      "number": 245,
      "question": "Welches Ereignis führte zur Gründung der NATO?",
      "options": [
        "Der Zweite Weltkrieg",
        "Der Kalte Krieg",
        "Die Wiedervereinigung",
        "Die Berliner Luftbrücke"
      ],
      "answer": "Der Kalte Krieg"
    },
    {
      "number": 246,
      "question": "Wann wurde die NATO gegründet?",
      "options": [
        "1945",
        "1949",
        "1953",
        "1955"
      ],
      "answer": "1949"
    },
    {
      "number": 247,
      "question": "Welches Land war Gründungsmitglied der NATO?",
      "options": [
        "Sowjetunion",
        "USA",
        "DDR",
        "Polen"
      ],
      "answer": "USA"
    },
    {
      "number": 248,
      "question": "Was war das Ziel der NATO?",
      "options": [
        "Die wirtschaftliche Zusammenarbeit",
        "Die kollektive Verteidigung ihrer Mitgliedsstaaten",
        "Die Förderung der Demokratie weltweit",
        "Die Unterstützung der DDR"
      ],
      "answer": "Die kollektive Verteidigung ihrer Mitgliedsstaaten"
    },
    {
      "number": 249,
      "question": "Welches Land war kein Mitglied des Warschaupakts?",
      "options": [
        "Sowjetunion",
        "Polen",
        "DDR",
        "USA"
      ],
      "answer": "USA"
    },
    {
      "number": 250,
      "question": "Wann wurde der Warschaupakt gegründet?",
      "options": [
        "1945",
        "1949",
        "1955",
        "1961"
      ],
      "answer": "1955"
    },
    {
      "number": 251,
      "question": "Was war die Hauptaufgabe des Bundesverfassungsgerichts in der Bundesrepublik Deutschland?",
      "options": [
        "Die Verfolgung von Kriminellen",
        "Die Überprüfung der Verfassungsmäßigkeit von Gesetzen",
        "Die Ernennung des Bundeskanzlers",
        "Die Kontrolle der Wirtschaft"
      ],
      "answer": "Die Überprüfung der Verfassungsmäßigkeit von Gesetzen"
    },
    {
      "number": 252,
      "question": "Welches Gericht ist in Deutschland für Streitigkeiten zwischen Staat und Bürgern zuständig?",
      "options": [
        "Das Verwaltungsgericht",
        "Das Arbeitsgericht",
        "Das Familiengericht",
        "Das Strafgericht"
      ],
      "answer": "Das Verwaltungsgericht"
    },
    {
      "number": 253,
      "question": "Was ist ein Merkmal der Gewaltenteilung in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Regierung kontrolliert die Gerichte.",
        "Die Legislative, Exekutive und Judikative sind voneinander unabhängig.",
        "Die Gerichte bestimmen die Regierung.",
        "Das Parlament hat die alleinige Macht."
      ],
      "answer": "Die Legislative, Exekutive und Judikative sind voneinander unabhängig."
    },
    {
      "number": 254,
      "question": "Wer kontrolliert in Deutschland die Einhaltung der Grundrechte?",
      "options": [
        "Der Bundeskanzler",
        "Das Bundesverfassungsgericht",
        "Der Bundesrat",
        "Die Polizei"
      ],
      "answer": "Das Bundesverfassungsgericht"
    },
    {
      "number": 255,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Bundesverfassungsgerichts?",
      "options": [
        "Die Ernennung von Ministern",
        "Die Überprüfung der Verfassungsmäßigkeit von Gesetzen",
        "Die Durchführung von Wahlen",
        "Die Kontrolle der Wirtschaft"
      ],
      "answer": "Die Überprüfung der Verfassungsmäßigkeit von Gesetzen"
    },
    {
      "number": 256,
      "question": "Welches Grundrecht schützt die freie Entfaltung der Persönlichkeit in Deutschland?",
      "options": [
        "Artikel 1",
        "Artikel 2",
        "Artikel 3",
        "Artikel 4"
      ],
      "answer": "Artikel 2"
    },
    {
      "number": 257,
      "question": "Was ist das Prinzip der Gewaltenteilung in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Macht ist auf Legislative, Exekutive und Judikative aufgeteilt.",
        "Die Macht liegt allein beim Bundeskanzler.",
        "Die Macht liegt allein beim Parlament.",
        "Die Macht liegt bei den Bürgern."
      ],
      "answer": "Die Macht ist auf Legislative, Exekutive und Judikative aufgeteilt."
    },
    {
      "number": 258,
      "question": "Welches Grundrecht schützt die Meinungsfreiheit in Deutschland?",
      "options": [
        "Artikel 3",
        "Artikel 5",
        "Artikel 7",
        "Artikel 9"
      ],
      "answer": "Artikel 5"
    },
    {
      "number": 259,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Bundestages in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Ernennung des Bundespräsidenten",
        "Die Gesetzgebung und Kontrolle der Regierung",
        "Die Durchführung von Strafprozessen",
        "Die Verwaltung der Bundesländer"
      ],
      "answer": "Die Gesetzgebung und Kontrolle der Regierung"
    },
    {
      "number": 260,
      "question": "Wer ist im Deutschen Bundestag für die Leitung der Sitzungen verantwortlich?",
      "options": [
        "Der Bundeskanzler",
        "Der Bundestagspräsident",
        "Der Bundespräsident",
        "Der Bundesratspräsident"
      ],
      "answer": "Der Bundestagspräsident"
    },
    {
      "number": 261,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Bundesrates in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Vertretung der Bundesländer bei der Gesetzgebung",
        "Die Ernennung des Bundeskanzlers",
        "Die Kontrolle der Gerichte",
        "Die Durchführung von Wahlen"
      ],
      "answer": "Die Vertretung der Bundesländer bei der Gesetzgebung"
    },
    {
      "number": 262,
      "question": "Wer kann in Deutschland Gesetzesvorschläge einbringen?",
      "options": [
        "Nur der Bundeskanzler",
        "Der Bundestag, der Bundesrat und die Bundesregierung",
        "Nur die Bürger",
        "Nur die Gerichte"
      ],
      "answer": "Der Bundestag, der Bundesrat und die Bundesregierung"
    },
    {
      "number": 263,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Bundesregierung in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Umsetzung der Gesetze und Leitung der Verwaltung",
        "Die Kontrolle der Gerichte",
        "Die Ernennung des Bundespräsidenten"
      ],
      "answer": "Die Umsetzung der Gesetze und Leitung der Verwaltung"
    },
    {
      "number": 264,
      "question": "Wer ist das Oberhaupt der Bundesregierung in Deutschland?",
      "options": [
        "Der Bundespräsident",
        "Der Bundeskanzler",
        "Der Bundestagspräsident",
        "Der Bundesratspräsident"
      ],
      "answer": "Der Bundeskanzler"
    },
    {
      "number": 265,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Polizei in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Durchsetzung von Gesetzen und Schutz der öffentlichen Sicherheit",
        "Die Kontrolle der Gerichte",
        "Die Ernennung von Ministern"
      ],
      "answer": "Die Durchsetzung von Gesetzen und Schutz der öffentlichen Sicherheit"
    },
    {
      "number": 266,
      "question": "Welches Gericht ist in Deutschland für Streitigkeiten zwischen Arbeitgebern und Arbeitnehmern zuständig?",
      "options": [
        "Das Verwaltungsgericht",
        "Das Arbeitsgericht",
        "Das Familiengericht",
        "Das Strafgericht"
      ],
      "answer": "Das Arbeitsgericht"
    },
    {
      "number": 267,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Kommunen in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Außenpolitik",
        "Die lokale Verwaltung und Dienstleistungen",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung"
      ],
      "answer": "Die lokale Verwaltung und Dienstleistungen"
    },
    {
      "number": 268,
      "question": "Wer wählt die Bürgermeister in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Bürger der Gemeinde",
        "Der Bundeskanzler",
        "Der Bundesrat",
        "Das Bundesverfassungsgericht"
      ],
      "answer": "Die Bürger der Gemeinde"
    },
    {
      "number": 269,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Jugendämter in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Unterstützung und der Schutz von Kindern und Jugendlichen",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Kontrolle der Schulen",
        "Die Verwaltung der Steuern"
      ],
      "answer": "Die Unterstützung und der Schutz von Kindern und Jugendlichen"
    },
    {
      "number": 270,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Sozialversicherung in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Absicherung gegen Risiken wie Krankheit, Arbeitslosigkeit und Alter",
        "Die Förderung der Wirtschaft",
        "Die Durchführung von Wahlen",
        "Die Kontrolle der Gerichte"
      ],
      "answer": "Die Absicherung gegen Risiken wie Krankheit, Arbeitslosigkeit und Alter"
    },
    {
      "number": 271,
      "question": "Welche Institution ist in Deutschland für die Altersvorsorge zuständig?",
      "options": [
        "Die Deutsche Rentenversicherung",
        "Das Bundesverfassungsgericht",
        "Der Bundesrat",
        "Die Bundeswehr"
      ],
      "answer": "Die Deutsche Rentenversicherung"
    },
    {
      "number": 272,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Krankenkassen in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Finanzierung der Gesundheitsversorgung",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Verwaltung der Kommunen"
      ],
      "answer": "Die Finanzierung der Gesundheitsversorgung"
    },
    {
      "number": 273,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Arbeitsagenturen in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Vermittlung von Arbeitsplätzen und Unterstützung bei Arbeitslosigkeit",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Kontrolle der Gerichte",
        "Die Außenpolitik"
      ],
      "answer": "Die Vermittlung von Arbeitsplätzen und Unterstützung bei Arbeitslosigkeit"
    },
    {
      "number": 274,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Pflegeversicherung in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Finanzierung von Pflegeleistungen",
        "Die Förderung der Wirtschaft",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Kontrolle der Schulen"
      ],
      "answer": "Die Finanzierung von Pflegeleistungen"
    },
    {
      "number": 275,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Unfallversicherung in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Absicherung gegen Arbeitsunfälle und Berufskrankheiten",
        "Die Finanzierung von Urlaubsreisen",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Kontrolle der Gerichte"
      ],
      "answer": "Die Absicherung gegen Arbeitsunfälle und Berufskrankheiten"
    },
    {
      "number": 276,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Bundeswehr in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Verteidigung des Landes",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Kontrolle der Gerichte",
        "Die Verwaltung der Kommunen"
      ],
      "answer": "Die Verteidigung des Landes"
    },
    {
      "number": 277,
      "question": "Welches Ministerium ist in Deutschland für die Außenpolitik zuständig?",
      "options": [
        "Das Auswärtige Amt",
        "Das Innenministerium",
        "Das Verteidigungsministerium",
        "Das Finanzministerium"
      ],
      "answer": "Das Auswärtige Amt"
    },
    {
      "number": 278,
      "question": "Welches Ministerium ist in Deutschland für die Verteidigung zuständig?",
      "options": [
        "Das Auswärtige Amt",
        "Das Innenministerium",
        "Das Verteidigungsministerium",
        "Das Finanzministerium"
      ],
      "answer": "Das Verteidigungsministerium"
    },
    {
      "number": 279,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Finanzministeriums in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Verwaltung des Staatshaushalts",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Außenpolitik"
      ],
      "answer": "Die Verwaltung des Staatshaushalts"
    },
    {
      "number": 280,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Innenministeriums in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Sicherstellung der inneren Sicherheit und Verwaltung",
        "Die Außenpolitik",
        "Die Verteidigung",
        "Die Gesetzgebung"
      ],
      "answer": "Die Sicherstellung der inneren Sicherheit und Verwaltung"
    },
    {
      "number": 281,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Bildungsministeriums in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Förderung von Bildung und Forschung",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Außenpolitik"
      ],
      "answer": "Die Förderung von Bildung und Forschung"
    },
    {
      "number": 282,
      "question": "Wer ist in Deutschland für die Schulpolitik zuständig?",
      "options": [
        "Die Bundesregierung",
        "Die Bundesländer",
        "Der Bundespräsident",
        "Das Bundesverfassungsgericht"
      ],
      "answer": "Die Bundesländer"
    },
    {
      "number": 283,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Gesundheitsministeriums in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Förderung des Gesundheitswesens",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Außenpolitik"
      ],
      "answer": "Die Förderung des Gesundheitswesens"
    },
    {
      "number": 284,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Umweltministeriums in Deutschland?",
      "options": [
        "Der Schutz der Umwelt und Förderung nachhaltiger Entwicklung",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Außenpolitik"
      ],
      "answer": "Der Schutz der Umwelt und Förderung nachhaltiger Entwicklung"
    },
    {
      "number": 285,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Justizministeriums in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Förderung der Rechtsstaatlichkeit und Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Außenpolitik",
        "Die Verwaltung der Kommunen"
      ],
      "answer": "Die Förderung der Rechtsstaatlichkeit und Gesetzgebung"
    },
    {
      "number": 286,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Wirtschaftsministeriums in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Förderung der Wirtschaft und Industrie",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Außenpolitik"
      ],
      "answer": "Die Förderung der Wirtschaft und Industrie"
    },
    {
      "number": 287,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Verkehrsministeriums in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Förderung der Infrastruktur und Verkehrssysteme",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Außenpolitik"
      ],
      "answer": "Die Förderung der Infrastruktur und Verkehrssysteme"
    },
    {
      "number": 288,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Familienministeriums in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Förderung von Familien, Kindern und Senioren",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Außenpolitik"
      ],
      "answer": "Die Förderung von Familien, Kindern und Senioren"
    },
    {
      "number": 289,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Arbeitsministeriums in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Förderung der Arbeitsmarktpolitik und Sozialversicherung",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Außenpolitik"
      ],
      "answer": "Die Förderung der Arbeitsmarktpolitik und Sozialversicherung"
    },
    {
      "number": 290,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Entwicklungsministeriums in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Förderung der internationalen Zusammenarbeit und Entwicklungshilfe",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Verwaltung der Kommunen"
      ],
      "answer": "Die Förderung der internationalen Zusammenarbeit und Entwicklungshilfe"
    },
    {
      "number": 291,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Landwirtschaftsministeriums in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Förderung der Landwirtschaft und Ernährungssicherheit",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Außenpolitik"
      ],
      "answer": "Die Förderung der Landwirtschaft und Ernährungssicherheit"
    },
    {
      "number": 292,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Bundesländer in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Außenpolitik",
        "Die Bildungspolitik und innere Verwaltung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Gesetzgebung auf Bundesebene"
      ],
      "answer": "Die Bildungspolitik und innere Verwaltung"
    },
    {
      "number": 293,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Kommunen in Deutschland?",
      "options": [
        "Die lokale Verwaltung und Dienstleistungen",
        "Die Außenpolitik",
        "Die Verteidigung",
        "Die Gesetzgebung"
      ],
      "answer": "Die lokale Verwaltung und Dienstleistungen"
    },
    {
      "number": 294,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Bundestages in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Gesetzgebung und Kontrolle der Bundesregierung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Außenpolitik",
        "Die Verwaltung der Kommunen"
      ],
      "answer": "Die Gesetzgebung und Kontrolle der Bundesregierung"
    },
    {
      "number": 295,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Bundesrates in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Vertretung der Bundesländer bei der Gesetzgebung",
        "Die Außenpolitik",
        "Die Verteidigung",
        "Die Verwaltung der Kommunen"
      ],
      "answer": "Die Vertretung der Bundesländer bei der Gesetzgebung"
    },
    {
      "number": 296,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Bundesregierung in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Umsetzung der Gesetze und Leitung der Verwaltung",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Verwaltung der Kommunen"
      ],
      "answer": "Die Umsetzung der Gesetze und Leitung der Verwaltung"
    },
    {
      "number": 297,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Bundespräsidenten in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Repräsentation des Landes und die Unterzeichnung von Gesetzen",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Verwaltung der Kommunen"
      ],
      "answer": "Die Repräsentation des Landes und die Unterzeichnung von Gesetzen"
    },
    {
      "number": 298,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Bundeskanzlers in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Leitung der Bundesregierung und Bestimmung der Politik",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Verwaltung der Kommunen"
      ],
      "answer": "Die Leitung der Bundesregierung und Bestimmung der Politik"
    },
    {
      "number": 299,
      "question": "Was ist die Aufgabe des Bundesverfassungsgerichts in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Überprüfung der Verfassungsmäßigkeit von Gesetzen",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Verteidigung",
        "Die Verwaltung der Kommunen"
      ],
      "answer": "Die Überprüfung der Verfassungsmäßigkeit von Gesetzen"
    },
    {
      "number": 300,
      "question": "Was ist die Aufgabe der Bundeswehr in Deutschland?",
      "options": [
        "Die Verteidigung des Landes und Beteiligung an internationalen Einsätzen",
        "Die Gesetzgebung",
        "Die Außenpolitik",
        "Die Verwaltung der Kommunen"
      ],
      "answer": "Die Verteidigung des Landes und Beteiligung an internationalen Einsätzen"
    }
  ]
}